<TEI xmlns="http://www.tei-c.org/ns/1.0">
    <teiHeader>
        <fileDesc>
            <titleStmt>
                <title type="document">A critical text of the Crónica Particular de San Fernando</title>
                <respStmt>
                    <resp>Created by</resp>
                    <name type="org">The Estoria de Espanna Project</name>
                </respStmt>
                <funder>This transcription was made as part a doctoral research project which was part of the "An electronic research
                    environment and edition of the Estoria de Espanna of Alfonso X, King of Castile
                    and Leon", which has received funding from the Arts and Humanities Research
                    Council (AHRC).
                </funder>
            </titleStmt>
            <editionStmt>
                <edition n="1.1">Version 1.1, created on <date when-iso="2018-05-30">30.05.2018</date></edition>
            </editionStmt>
            <publicationStmt>
                <publisher><name type="org">The University of Birmingham</name></publisher>
                <date when-iso="2018-05-30">30.05.2018</date>
                <availability>
                    <p>Attribution 4.0 International (CC BY-SA 4.0) See further <ptr target="https://creativecommons.org/licenses/by-sa/4.0/"/>.</p>
                </availability>
            </publicationStmt>
            <sourceDesc>
                <p>Born digital.</p>
            </sourceDesc>
        </fileDesc>
        <encodingDesc n="1.4">
            <projectDesc>
                <p>This transcription was made by the Estoria de Espanna project.</p>
            </projectDesc>
            <editorialDecl>
                <p>The critical text of the Crónica Particular de San Fernando</p>
            </editorialDecl>
            <variantEncoding method="parallel-segmentation" location="internal"/>
        </encodingDesc>
    </teiHeader>
    <text>
        <body><div type="book">
<div n="1040" corresp="#PCGcap1029">
<head rend="h1" n="Rubric"> Del regnado del tercero don Fernando rey que regno treynta e tercero despues del rey don Pelayo en Castiella, e despues a tiempo en Leon, e fue rey de Castiella e de Leon d'alli adelant. El capitulo de como este don Fernando rey de Castiella fue alçado rey de Castiella. </head>
<ab n="100"> Acabadas las razones del rey don <div class="tooltip">Enrique<span class="tooltiptext">D, F, S, Ss</span></div> e de los otros reyes que regnaron ante dell, </ab>
<ab n="200"> entra agora la estoria a contar de como regno este rey don Fernando empos el rey don Enrique, e dize ende asi: </ab>
<ab n="300"> Seyendo la reyna doña Berenguela en Valladolid, </ab>
<ab n="400"> ayuntaronse los mayores omnes de las Estremaduras de Duero e vinieron a Segovia, </ab>
<ab n="500"> et envioles la noble reyna alli estonces sus mandaderos, omnes buenos e entendudos, que los amonestasen e les dixiesen el debdo de la lealtal que sus padres e sus avuelos guardaran a sus reyes naturales, </ab>
<ab n="600"> et que lo guardasen ellos como devien a su rey otrosi e su señor natural. </ab>
<ab n="700"> Et cuando los de aquellas Estremaduras de Duero esto oyeron, acogieronse a ello e otorgaron de venir luego a Valladolid a la noble reyna doña Berenguela, </ab>
<ab n="800"> et vinieron y a ella luego todos. </ab>
<ab n="900"> Et desque fueron en Valladolid ayuntados, tambien los mayores dell Estremadura de Duero que vinieron alli por si e por todos sus pueblos, como los grandes e los otros cavalleros castellanos, todos en uno, castellanos e estremadanos, de comun consentimiento por el debdo de la fieldad, ofrecieron el regno a la noble reyna doña Berenguela como a heredera a quien pertenescie el señorio dell, pues que sus hermanos eran finados e ella fincava la primera fija e heredera entre las otras sus hermanas, </ab>
<ab n="1000"> et demas que se provava esto por ell previlegio quel diera ende su padre el rey don Alfonso; </ab>
<ab n="1100"> et estava ese privilegio con<div class="tooltip">de<span class="tooltiptext">D, F, S</span></div>sado en ell armario de la eglesia en la sacristania de Burgos. </ab>
<ab n="1200"> Et aun, asi como dize don Rodrigo arçobispo de Toledo, era ese privilegio firmado de tod ell regno con yura e omenage de ante que el rey don Alfonso oviese fijo. </ab>
<ab n="1300"> Et esa noble reyna doña Berenguela, estando guardada en castidad e en atemplamiento de todo bien, apremiandose ella misma sobre todas las dueñas del mundo, quisiera tomar alli luego el regno pora si, </ab>
<ab n="1400"> mas porque la muchedumbre de los estremadanos e de los castellanos era grand e non cabien en el palacio, mando la reyna que saliesen todos e se ayuntasen alli o fazien el mercado. </ab>
<ab n="1500"> Et alli ante toda la gent recibio la reyna doña Berenguela de todos otrosi el regno por suyo, como heredera linda quel devie aver por natura e por derecho, </ab>
<ab n="1600"> et alli luego otrosi ante todos dio ella luego el regno a su fijo el rey don Fernando. Et este rey don Fernando de quien dixiemos, alabando a todos este fecho tan alto de su madre, alço las manos e bendixo a Dios por ello, e tomaronle luego d'alli los obispos e la otra clerezia e los altos omnes de Castiella e de Estremadura, e aduxieronle del mercado a la eglesia de Santa Maria. </ab>
<ab n="1700"> Et fue esto en el XVIII año de su edad del rey don Fernando.</ab>
<ab n="1800"> Et alli estando en la eglesia de Santa Maria cantando toda la clerezia «Te Deum laudamus» con don Fernando su rey nuevo, e el pueblo todo alabando a Dios e rogandol e pidiendol merced que les diese en el buen rey,</ab>
<ab n="1900"> et pues quel otorgaron por su rey yl recibieron por su señor, alli en aquel logar mismo, en Santa Maria de Valladolid, e fizieronle todos omenage e yuraronle quel guardasen bien e lealmientre la lealtat que es devida a rey. </ab>
<ab n="2000"> Et fue aducho de cabo d'alli al palacio real con onra de rey. </ab>
<ab n="2100"> Et en tod esto el rey don Alfonso de Leon, marido que fuera desta reyna doña Berenguela e padre deste rey don Fernando, veno a la villa de Arroyo, e vinie faziendo bravezas e fortalezas contra ella e contra'l rey don Fernando su fijo. </ab>
<ab n="2200"> Et la reyna doña Berenguela pues que aquello oyo, <div class="tooltip">catan<span class="tooltiptext">D, F, S, Ss</span></div>do se ella e manteniendose muy bien en la guarda de su castidad, tomo all obispo don Mauriç de Burgos e all obispo don Domingo de Avila e enviolos a rogar al rey don Alfonso muy omillosamientre que se temprase e oviese mesura en si en dar contienda a su fijo e non le maltroxiese lo suyo. </ab>
<ab n="2300"> Mas el rey don Alfonso de Leon, loçano con la sobervia que el conde don Alvaro le amonestara yl metiera en coraçon, non quiso oyr los ruegos de la reyna e contradixo aquel fecho, e iva contra el esperando ell aver el señorio de Castiella, segund que el conde don Alvaro le avie consejado e mostrado quel podrie aver. </ab>
<ab n="2400"> Empos esto fue aun adelant por Castiella fasta que paso Pisuerga e veno a Laguna, e alli finco yacuantos dias. E desi movio d'alli e enderesço contra Burgos, gastando e astragando muchos logares e casas de cavalleros, </ab>
<ab n="2500"> las unas tomando todo lo que y fallava, </ab>
<ab n="2600"> las otras quemandolas. E faziendo desta guisa, veno a Arcos, cerca Burgos, esperando prender esa cipdad de Burgos, </ab>
<ab n="2700"> mas oyo alli como eran ayuntados en esa cipdad de Burgos Lop Diaz e muchos otros cavalleros de los nobles castellanos, </ab>
<ab n="2800"> et cuando ell esto oyo, fue perdiendo la vana esperança que el traye de aver Castiella, e sañudo contra sus consejeros cogiose rabdo e tornose pora su tierra.</ab>
<ab n="2900"> Agora dexa aqui la estoria esta razon e torna a contar dell enterramiento del rey don Enrique, e diz:</ab></div>

<div n="1041" corresp="#PCGcap1030">
<head rend="h1" n="Rubric"> El capitulo dell enterramiento del rey don Enrique. </head>
<ab n="100"> Contados los fechos del regnado del rey don Enrique, la estoria porque non avie aun contado ell enterramiento del, torna en este logar a contarle aqui en la estoria del rey don Fernando, e diz: </ab>
<ab n="200"> La noble reyna doña Berenguela, su fijo don Fernando alçado rey, mientre se fazien estas cosas que dichas avemos, morava ella en Palencia, </ab>
<ab n="300"> et alli vinieron a ella de Segovia e de Avila e de otras villas e castiellos de las Estremaduras de allent el Duero, quel aduxieron servicios quel enviavan sus concejos. </ab>
<ab n="400"> Et estando ella alli, envio dos onrados obispos, don Tello de Palencia e don Mauriz de Burgos, a Tariego, que tomasen el cuerpo del rey don Enrique e le levasen a enterrar con sus parientes, </ab>
<ab n="500"> et mas porque el conde don Alvaro lo avie mandado que fuesen por el. </ab>
<ab n="600"> Et los dichos obispos fueron e recibieron el cuerpo, e tornaronse a Palencia. </ab>
<ab n="700"> Et d'alli tornose el rey nuevo don Fernando con su madre la reyna doña Berenguela e vinieron al castiell de Muño, e non los quisieron recebir y, e finco y el rey don Fernando. E mientre que el combatie el castiello, tomo la reyna doña Berenguela el cuerpo del rey don Enrique su hermano e leuol a Burgos al monesterio de las dueñas, a las Huelgas, e fizol meter en un atauut guisado muy noblemientre. </ab>
<ab n="800"> Et enterrol y cerca'l infante don Fernando su hermano, faziendol oficios de santa eglesia muchos e muy onrados en su enterramiento, con grandes llantos e duelos e muchas ofrendas, todo realmientre e acabado con mucha nobleza.</ab>
<ab n="900"> Acabada la sepultura del rey don Enrique e sus onras, tornose la reyna doña Berenguela e venose pora Muño al rey don Fernando su fijo; </ab>
<ab n="1000"> et fallol que avie tomado el castiello, </ab>
<ab n="1100"> et de los sus desleales cavalleros cativados los que y eran, cuantos el pudo aver. </ab>
<ab n="1200"> Despues desto, veno el rey don Fernando a Lerma, e dent a Lara, que tenie el conde don Alvaro,</ab>
<ab n="1300"> et vinien con el rey e con la reyna el concejo de Burgos. E combatieronlas estas villas muy fuerte e prisieronlas, e prisieron otrosi por fuerça a los cavalleros que las guardavan e las defendien de parte del conde. </ab>
<ab n="1400"> Et tornandose d'alli, vinieron a la cipdad de Burgos;</ab>
<ab n="1500"> et ell obispo don Mauriç con su clerezia grand e muy apuesta, e el pueblo todo, recibieronlos con procesion muy onradamientre, gozandose todos e alabando a nuestro Señor Dios porque los librara de los enemigos e fincavan en el señorio de la su natural señora. </ab>
<ab n="1600"> Agora va la estoria, pues que a contado la sepoltura del rey don Enrique e de algunos de los logares que el rey don Fernando iva tomando por su regno, pasa a contar de la reyna doña Berenguela, e de la vengança que ovo de sus enemigos. </ab></div>

<div n="1042" corresp="#PCGcap1031">
<head rend="h1" n="Rubric"> El capitulo de la franqueza de la reyna doña Berenguela e de la prision del conde don Alvaro. </head>
<ab n="100"> Siguiendo las estorias sus razones del regnado del muy noble rey don Fernando, </ab>
<ab n="200"> despues de la sepoltura del rey don Enrique cuenta e dize asi: </ab>
<ab n="300"> Por que estos turviamientos del regno fechos desta guisa, fallescieron a la reyna las rendas pora las soldadas de las cavallerias e de los otros omnes de armas. </ab>
<ab n="400"> Et la reyna quequier que ella oviera, dieralo ya todo lo mas muy largament a todos, por que al cabo ovo a meter mano a sus donas muy preciadas que tenie de oro e de plata e de piedras preciosas que ella tenie condesadas, e diolo libre e francamientre en ayuda del rey don Fernando su fijo por consejo de los grandes omnes que ella traye consigo que gelo consejavan. </ab>
<ab n="500"> Et por eso movieron d'alli e fueron a parte de Bilforado e de Nayara e de Navarra, </ab>
<ab n="600"> et recabdadas alla las villas que los moradores les dieron de su grado, tornaronse de cabo a Burgos. </ab>
<ab n="700"> Mas las fortalezas que ell conde don Gonçalvo Nuñez tenie, porque eran fuertes, non las pudieron recabdar. </ab>
<ab n="800"> Et mientre que el rey e la noble reyna eran en Burgos, el conde don Alvaro con sus hermanos e con los otros sus parcioneros de la su alevosia que tenien con el pasaron por Oter dajos e por Quintana Furtuño. E yendo d'alli a Bilforado, cortiendo la tierra como enemigos, nin cataron al rey don Fernando, que era asaç niño e señor, nin cataron otrosi a la reyna doña Berenguela, que era dueña e reyna e señora natural. </ab>
<ab n="900"> Et gastaron e corrieron e destruxieronles la tierra a fierro e a fuego, lo que fue al nuevo rey e a la reyna amargura e dolor, asi como cuenta la estoria. </ab>
<ab n="1000"> Et aquella corredura e aquel destruymiento fecho, el nuevo rey don Fernando con la noble reyna doña Berenguela su madre, e con ellos sus grandes omnes que eran y, començaronse de ir de Burgos a Palencia.</ab>
<ab n="1100"> Et cuando vinieron a la villa de Palenciuela, el conde don Fernando estava en Ribiella Val legera, sus azes paradas, </ab>
<ab n="1200"> et el conde don Alvaro con sus cavalleros cogiose a Ferrera. </ab>
<ab n="1300"> Et en el dia de cuarta feria, esto es en el miercoles, de las cuatro temporas de setiembre, el rey don Fernando e la noble reyna doña Berenguela, yendose pora Palencia e pasando cerca Ferrera queriendose guardar del trabajo de los condes, dieron a don Alfonso Tellez e a don Suer Tellez su hermano por guardas all az costanera, por que los cavalleros del conde don Alvaro non fiziesen mal en la hueste que pasava. </ab>
<ab n="1400"> Et el conde don Alvaro parose fuera de la villa con unos pocos cavalleros e los otros estavan dentro en la villa; </ab>
<ab n="1500"> et fazie el conde don Alvaro esto por mesurar la hueste, e desdeñandola desta guisa non se quisieron coger con los otros a la villa. </ab>
<ab n="1600"> Mas don Alfonso Tellez e Suer Tellez e Aluar Royz e otros coñoscieronlos de alueñe, </ab>
<ab n="1700"> et coñosciendolos bien, pusieron las espuelas a los cavallos e arremetieronse pora ellos. </ab>
<ab n="1800"> Et ell conde veyendo la muchedumbre parescie dellos, torno a desmayar e desconortado, maguer que sobervio, començo a acogerse, mas fueronsele llegando de cerca los cavalleros dichos.</ab>
<ab n="1900"> Et el conde don Alvaro veyendo que emparejarien ya con ell yl alcaçarien, descendio del cavallo, asi como cuenta ell arçobispo don Rodrigo, e crubiose dell escudo a las feridas quel podrien venir. </ab>
<ab n="2000"> Mas Alfonso Tellez e los otros cavalleros que ivan y llegaron a el e echaronle las manos, e prisieronle a el e a otros dos cavalleros que ivan y mas cerca del, e aduxieron los presos por fuerça e levaronlos delante el rey don Fernando e delante la reyna doña Berenguela, e empresentarongelos delant. </ab>
<ab n="2100"> Et alli el conde don Alvaro, que a los cavalleros avie conturviado e non escusara a ninguno de desondrarle, e el que a la natural señora denegara el natural señorio, ell crebantado agora por el juyzio de Dios, fue alli desamparado dell ayuda de sus cavalleros e de sus hermanos, quel veyen estar preso e desondrado e cofondido, e non dieron y consejo, ca non querie Dios por cuyo juyzio vinie todo aquello. </ab>
<ab n="2200"> Estonces la noble reyna doña Berenguela, alabando a Dios con gozo e con lagrimas, estido una pieça faziendo gracias a Dios porquel diera en su mano al su enemigo e enemigo del regno e de su fijo, e gele aduxiera tan sin peligro desi a las manos e metiera en la prision tan sin daño della e delos suyos. </ab>
<ab n="2300"> Agora pues que a contado la estoria la franqueza de la reyna doña Berenguela e la prision del conde don Alvaro, va agora adelant contando aun de como ovo la reyna doña Berenguela derecho del conde don Alvaro e del conde don Fernando, e diz:</ab></div>

<div n="1043" corresp="#PCGcap1032"><head rend="h1" n="Rubric"> El capitulo de como el conde don Alvaro e el conde don Fernando dieron unos castiellos al rey don Fernando. </head>
<ab n="100"> Cuenta aqui la estoria empos estos fechos que dichos son, e departe asi e diz: Veyendo esto todos los que y eran, que Dios poderoso en todas las cosas endereçava las obras de la muy noble reyna doña Berenguela, fueron todas las compañas e entraron en Palencia con gozo, faziendo muchas gracias a Dios, </ab>
<ab n="200"> et movieron d'alli luego e fueronse pora Valladolid.</ab>
<ab n="300"> Et alli en Valladolid fue el conde don Alvaro puesto en prision, preso e atado e muy bien recabdado. </ab>
<ab n="400"> Et departiendo y los omnes buenos en pleytesia algunos dias, la pleytesia veno a esto: que el conde don Alvaro diese a la reyna doña Berenguela e al rey don Fernando todos los castiellos que les tenie, conviene a saber: Cañet, Alarcon, Amaya, Tariego, Cereso, Villafranca de Montes d'Oca, Torre de Bilforado, Nagera, Nayara; </ab>
<ab n="500"> et estos castiellos todos dados al rey e a la reyna, el conde don Alvaro que fuese suelto e dado por quito de la prision; </ab>
<ab n="600"> et estos otros castiellos, Castroxeriz et Monçon, tenie el conde don Fernando su hermano del conde don Alvaro,</ab>
<ab n="700"> et a la enterga destos castiellos fecha al rey e a la reyna, el conde don Alvaro fuese tenido de seguir e a guardar al rey con cient cavalleros fasta que el rey oviese tomados los castiellos e metudos so el su poder. </ab>
<ab n="800"> Mas con tod esto, fasta que la pleytesia fuese complida el conde don Alvaro fue metudo en poder de Gonçalvo Royz. </ab>
<ab n="900"> Estonces el rey don Fernando tomo su hueste e fuese pora recebir el castiello de Castroxeriz, </ab>
<ab n="1000"> et el conde don Fernando, maguer que tenie abondo de viandas e de armas, e guerrease y dellos, pero pues que el rey llego, dio los castiellos Castroxeriz e Monçon; </ab>
<ab n="1100"> mas con tod eso, a esta pleytesia: que fincase el por su vasallo del rey e toviese del en tierra aquellos castiellos como su vasallo proprio. </ab>
<ab n="1200"> Acabados estos fechos por ell ordenamiento de Dios, quedo el turviamiento del nuevo rey </ab>
<ab n="1300"> et fue esta discordia apaziguada entrel rey e los condes en seys meses, maguer que cuedavan los omnes que nunca aquella contienda se amansarie nin se amatarie entrellos e la reyna doña Berenguela. E el rey don Fernando desta guisa recebido de todos por rey, començo por toda la tierra de usar complidamientre de su poder real. </ab>
<ab n="1400"> Agora la estoria pues que a contado de como el conde don Alvaro e el conde don Fernando entergaron de sus castiellos al rey e a la reyna, va adelante contando de la muerte destos dos condes. </ab></div>

<div n="1044" corresp="#PCGcap1033">
<head rend="h1" n="Rubric">El capitulo de la muerte del conde don Alvaro e del conde don Fernando. </head>
<ab n="100"> La estoria pues que a contado como el rey don Fernando fue alçado rey e otorgado de todos e el regno metido en su poder todo e en paç, </ab>
<ab n="200"> dize agora de los conde<div class="tooltip">s<span class="tooltiptext">D, F, S, Ss</span></div> quel contrallavan yl estorvavan como fue dellos. </ab>
<ab n="300"> Aquellas contiendas amansadas todas, veyendo ellos la loçania del su poder menorgada en el regno, mas aun tornada a nada, segund departe ell arçobispo don Rodrigo, començaron en Val de Pero, que es cerca Palencia, e en Campos a guerrear e robar.</ab>
<ab n="400"> Mas el rey don Fernando con la reyna doña Berenguela su madre e con yacuantos de los grandes omnes que eran y con ellos veno a Oter de Fumus e a Medina de Rioseco; </ab>
<ab n="500"> estonces ellos seyendo alli, quedaron los desaguisados fechos de los condes e las travesuras que ellos fazien. </ab>
<ab n="600"> Et veyendo ellos que non podien y fazer en la tierra los males que ellos solien e querien, fueronse pora Val de Enebro, e el rey e la reyna con sus compañas fueronse llegando contra alla. </ab>
<ab n="700"> Et ellos veyendo que ya nin en Val de Enebro non podrien fincar nin fazer ende guerra ninguna nin lo que pesase al rey e a la reyna, fueronse pora’l rey de Leon a meterle en coraçon, si guisar lo pudiesen, que moviese guerra contra su fijo don Fernando, rey de Castiella. </ab>
<ab n="800"> Et asi como fueron con el e ovieron sus fablas en uno e sus razones, yl dixieron esta razon yl dieron por carrera que serie su pro e ganarie y yl temien en Castiella, el rey acogiose a ello. </ab>
<ab n="900"> Et sopo esto el rey don Fernando, que los condes, pues que en Castiella non podien, que alla do ivan en mal del contendrien cuanto ellos pudiesen. </ab>
<ab n="1000"> Et en tod esto el rey don Alfonso de Leon començo a sacar su hueste muy grand pora venir a Castiella contra'l rey don Fernando su fijo; </ab>
<ab n="1100"> et ell rey don Fernando otrosi, pues quel aquello fizieron entender, saco su hueste muy grand. </ab>
<ab n="1200"> Et las huestes ayuntadas ya de amas partes pora ir unas contra otras, mientre se esto fazie, unos nobles omnes de Castiella entraron a tierra de Salamanca, </ab>
<ab n="1300"> et veyendo como vinie el rey de Leon con su hueste e era ya en Castejon, aldea de Medina del Campo, aquellos fijos d'algo de Castiella entraronle adentro. </ab>
<ab n="1400"> El rey de Leon cuando aquello sopo, dexo lo al e fue contra aquellos ricos omnes de Castiella e cercolos alli o los fallo. </ab>
<ab n="1500"> Et asi como cuenta ell arçobispo, el conde don Alvaro, que era y e andava hurdiendo tod esto, començose a armar, e calçandose las brahoneras, diz quel firio la mano de Dios de grieve enfermedad. </ab>
<ab n="1600"> Et que pues que el conde don Alvaro fue enfermo e quedava el bollicio del mal, vinieron omnes buenos que metieron treguas entre padre e fijo, esto es entrel rey don Fernando de Castiella e el rey don Alfonso de Leon; </ab>
<ab n="1700"> et partiose aquella contienda desta guisa, e fueronse los reyes e las huestes. </ab>
<ab n="1800"> Estonces el conde don Alvaro, aquexado de la una parte del dolor de la enfermedad, </ab>
<ab n="1900"> de la otra parte del pesar de las treguas que se davan los reyes, de quel pesava tan de coraçon que non podie mas, yazie por morirse ya. </ab>
<ab n="2000"> Et asi como cuenta la estoria, tomaronle d'alli, tal medio muerto cual estava, e levaronle a Toro. </ab>
<ab n="2100"> Et alli aquexado del grant arrequexamiento de la muerte e de grand pobreza a que era aducho ya, cuando ningun acorro vio que non podie aver de ninguna parte, diose a la cavalleria de Sant Yague e metiose en esa orden; </ab>
<ab n="2200"> et en aquel logar, esto es en la villa de Toro, acabo su vida e murio y, </ab>
<ab n="2300"> et soterraronle en Ucles. </ab>
<ab n="2400"> Et a poco tiempo despues desto, otrosi el conde don Fernando, hermano deste conde don Alvaro, </ab>
<ab n="2500"> pues que non vio en el regno de Castiella lo que el deseava, paso la mar e fuese pora Africa a Marruecos al Miralmomelin; </ab>
<ab n="2600"> et el Miralmomelin recibiol e diol soldada e sus dones asaz. </ab>
<ab n="2700"> Et contando el conde don Fernando alla sus fechos de unas maneras e otras, alabandose todavia, troxieronle los moros luengo tiempo a unas e a otras partes, faziendol solazes e plazeres como diz que es su costumbre de los alaraves; tanto que andando en esto, acaescio al conde don Fernando que enfermo muy gravemientre e fizose levar a un varrio que es y cerca Marruecos, e dizenle Elbora, </ab>
<ab n="2800"> ca en aquel varrio, asi como cuenta la estoria, non morava otro sinon cristianos solos; </ab>
<ab n="2900"> et tantol aquexo alli la enfermedat que entendio que morrie. </ab>
<ab n="3000"> Et pues que vio que la enfermedad de muerte era, </ab>
<ab n="3100"> et era y estonces otrosi un buen cavallero don Gonçalvo, freyre dell ospital de Acre, </ab>
<ab n="3200"> et fuera de compaña de Inocencio papa el tercero, </ab>
<ab n="3300"> et tomo el conde don Fernando d'aquell frey Gonçalvo ell abito del ospital e entro el esa orden dell ospital, e y murio en Elbora e soterraronle y con los otros que alli murieron.</ab>
<ab n="3400"> Despues a tiempo pasaronle d'alla e levaronle en su atauut a una casa dell ospital que dizen la Puent de Fitero, en la ribera de Pisuerga e en el camino frances e en ell obispado de Palencia; </ab>
<ab n="3500"> et allil soterraron de cabo con la condesa doña Mayor su mugier e con sus fijos don Fernando e don Alvaro e otros muchos buenos omnes que yazen y enterrados. </ab>
<ab n="3600"> Agora pues que a contado la estoria las contiendas del conde don Fernando e del conde don Alvaro en que andidieron en este mundo e ell cabo que y fizieron, torna la estoria a contar de los otros fechos e de las otras cosas del rey don Fernando. </ab></div>

<div n="1045" corresp="#PCGcap1034">
<head rend="h1" n="Rubric">El capitulo de los loores deste rey don Fernando el III, rey de Castiella, e de la reyna doña Beatriz su mugier. </head>
<ab n="100"> Acabado fecho de los condes e judgados de Dios los contrallos del regno como es dicho, </ab>
<ab n="200"> el noble rey don Fernando de Castiella ovo su regno en paç e en folgura, ordenando y todavia la noble reyna doña Berenguela con el todas las cosas e todos los fechos del regno. </ab>
<ab n="300"> Et esa reyna doña Berenguela asi como criara con grand cuedado e con grand guarda a este su fijo rey don Fernando, asi le levo por tal carrera todavia en sus fechos, que en paz que en atemprança de todo bien governose el regno e la tierra, segund la costumbre de su avuelo el noble don Alfonso rey de Castiella. </ab>
<ab n="400"> Et en este mantenimiento de su regno duro la reyna doña Berenguela su madre XXV años del su regnado del rey don Fernando, asi como cuenta la estoria e ell arçobispo don Rodrigo que fue en ello. </ab>
<ab n="500"> Et otrosi cuenta la estoria porque era cosa desapuesta de tan grand princep como este don Fernando, rey de Castiella, vevir desordenado e por casar e sin mugier linda, </ab>
<ab n="600"> la reyna doña Berenguela su madre, quel siempre quiso guardar de las cosas desapuestas e non convinientes, penso en como casase ese rey don Fernando su fijo. </ab>
<ab n="700"> Et casol con doña Beatriz, que era fija de don Felipo, rey de Alemaña </ab>
<ab n="800"> et despues electo en emperador de los romanos, </ab>
<ab n="900"> et esa doña Beatriz otrosi fija de doña Maria, fija de don Carsac, emperador de Costantinopla. </ab>
<ab n="1000"> Et fueron por ella pora casarla con el rey don Fernando, enviados mandaderos, ell obispo de Burgos don Mauriç, varon de alabar e sabio, </ab>
<ab n="1100"> et don Pedro, abat de Sant Pedro de Arlança, </ab>
<ab n="1200"> et don Pedro, abat de Rioseco, </ab>
<ab n="1300"> et don Pedro Odoario, prior de la orden dell Ospital. </ab>
<ab n="1400"> Et fueron a don Fredric rey de los romanos, en cuya guarda estava estonces la donzella doña Beatriz en Alemaña, </ab>
<ab n="1500"> et alli fueron estos mandaderos por ella, </ab>
<ab n="1600"> et recibiolos ese rey muy onradamientre. </ab>
<ab n="1700"> Et pues que se razonaron e departieron en muchas buenas razones d’aca de la tierra, e al cabo mostraron la razon, asi como les fue mandado, por que eran alli venidos. </ab>
<ab n="1800"> El sobredicho rey e sus principes ovieron su fabla sobrello e detovieronles la respuesta por algunos dias, e los mandaderos esperaronla; </ab>
<ab n="1900"> et los dias de la respuesta fueron bien cuatro meses, de como cuenta la estoria. </ab>
<ab n="2000"> Et el rey don Fradric, electo de los romanos, e sus grandes omnes, acordando en el fecho, fallaronle por muy guisado e por muy convinient, e otorgaronles la donzella doña Beatriz e dierongela. </ab>
<ab n="2100"> Et envio el rey don Fradric, electo e emperador, a su sobrina doña Beatriz guisada muy noblemientre con el obispo don Mauriz e con esos otros mandaderos al rey don Fernando. </ab>
<ab n="2200"> Et ellos de camino con ella, cuando vinieron a Paris, el rey de Francia don Felipo, que señorava estonces todas las tierras de las Gallias, recibiolos muy apuestamientre, guiandolos por su tierra muy onradamientre e pensando dellos de todo lo que avien mester; e esta guisa vinieron fasta que llegaron al regno de Castiella bienandantes. </ab>
<ab n="2300"> Et la noble reyna doña Berenguela pues que fue cierta de la venida de la donzella doña Beatriz, salio muy acompañada de nobles compañas: de religiosos varones e maestros de las ordenes, e de abadesas e dueñas de orden, e de otras dueñas suyas ricas hembras e infançonas, asaç dellas e compaña muy apuesta; </ab>
<ab n="2400"> et fue recebir desta guisa acompañada a la noble donzella doña Beatriz allen Burgos, a la villa que dizen Victoria. </ab>
<ab n="2500"> Et d'alli viniendo a Burgos con ellas, fallaron al rey don Fernando con sus grandes omnes e nobles, e con los mayorales de sus cipdades, do las esperava. </ab>
<ab n="2600"> Et recibio el rey don Fernando alli a la noble donzella doña Beatriz e a los mandaderos con aquella onra que convinie, fecha muy apuesta e muy complida. </ab>
<ab n="2700"> Et tercer dia ante de la fiesta de sant Andres, canto misa al rey don Mauriç en el monesterio real de las dueñas, que dizen de las Huelgas, cerca Burgos. </ab>
<ab n="2800"> Et a la misa pusieron las armas del rey don Fernando sobrel altar; </ab>
<ab n="2900"> et dicha la misa e onrada dese obispo don Mauriç como convinie, bendixo las armas de la cavalleria del rey don Fernando e santiguolas. </ab>
<ab n="3000"> Et pues que fueron bendichas e santiguadas, </ab>
<ab n="3100"> el rey don Fernando tomo dell altar su espada e el se la cinxo con su mano misma, </ab>
<ab n="3200"> et ciñosela como a armar cavallero; </ab>
<ab n="3300"> et la noble reyna doña Berenguela su madre gela decinxo. </ab>
<ab n="3400"> Et al tercer dia de la fiesta de sant Andres, tomo el rey don Fernando por mugier a la muy noble donzella doña Beatriz, e caso alli con ella e recibiola ell por su mugier lindamientre a grand onra e como la ley manda. </ab>
<ab n="3500"> Et fue fecho este casamiento del muy noble rey don Fernando de Castiella e de la muy noble donzella e reyna doña Beatriz en la cathedral eglesia de Santa Maria de Burgos, e dixo la misa ell onrado obispo don Mauriç, dando a esos señores sobredichos la bendicion que la santa eglesia manda en la misa a los que se casan. </ab>
<ab n="3600"> Et fue y la muy noble reyna doña Berenguela e la noble corte de Castiella, </ab>
<ab n="3700"> et y estidieron delant todos los grandes omns del regno e las ricas hembras e otras dueñas con ellas, </ab>
<ab n="3800"> et por la mayor parte todos los mayorales de las cipdades e los cavalleros del rey. </ab>
<ab n="3900"> Agora pues que a contado la estoria el casamiento del rey don Fernando e de la noble reyna doña Beatriz, <div class="tooltip">va<span class="tooltiptext">S, Ss</span></div> adelante contando de los otros fechos del rey don Fernando e del regno. </ab></div>

<div n="1046" corresp="#PCGcap1035">
<head rend="h1" n="Rubric"><div class="tooltip"> Capitulo de los loores deste tercero rey don Fernando de Castilla et de la reyna doña Beatriz su muger.<span class="tooltiptext">D</span></div></head>
<ab n="100"> <div class="tooltip"> Cuenta la estoria e diz que a poco tiempo delas cosas dichas que por los tuertos que Ruy Diaz de los Cameros fazie en la tierra que tenie del Rey Maguer que era cruzado pora ir en acorro de la tierra<span class="tooltiptext">D</span></div> santa esto es de la casa de Jerusalem que el rey don Fernando viniendol muchas querellas de don Roy Diaz, que le llamo a corte que veniese responder a las cosas que dizien contra el e emendase los tuertos que feziera. </ab>
<ab n="200"> Et Roy Diaz veno a la corte a Valladolid e alli tomandol, segunt la complision de su natura, flaqueza de ira, por consejo de amigos falsos, nin vio al rey en su ida nin se espidio del, e fuese su carrera de la corte. </ab>
<ab n="300"> Et el rey pues que sopo como se fuera Roy Diaz sañudo por tal fecho como este de tal omne como Roy Diaz, tolliole la tierra por corte. </ab>
<ab n="400"> Et Roy Diaz non queriendo dar las fortalezas, al cabo diolas, mas a este pleito: quel diese el rey XIIII mill <div class="tooltip">maravedies<span class="tooltiptext">S, Ss</span></div> en oro, et recibiendo el este aver, dio despues los castiellos al rey. E despues de cabo, pasado un año Gonçalo Perez, señor de Molina, por consejo del conde don Gonçalvo, començo a enfestarse contra el rey don Fernando como non devie; e la parte del reyno de Castiella que era vezino e frontera del regno de Castiella e <div class="tooltip">robavagela e paravegela<span class="tooltiptext">S</span></div> mal. E enbio dezir el rey sobresto a Gonçalvo Perez de Molina que se dexase d'aquellos fechos tales e se castigase e emendase los males que avie fechos, e el non lo quiso fazer. </ab>
<ab n="500"> E el rey don Fernando saco su hueste sobrel, mas vino la regna doña Berenguela su madre, e porque el rey don Fernando non podie combater el castiello de Çafra, que era muy fuerte, trabajose ella e metio abenencia entrellos, e por ciertos paramientos que les fizo fazer entre si </ab>
<ab n="600"> el rey don Fernando solto la hueste e partiose de Molina. E pasados algunos dias despues d'aquello, el conde don Gonçalvo, que se pasara a moros d'otra vez, porque non podie aver bien fazer del rey de Castiella como el querie, tornose de cabo a los moros, </ab>
<ab n="700"> et mientre que morava en tierra de Cordova, en la villa que dizen Baena, enfermo y de grieve enfermedat tanto que ovo ende a morir. </ab>
<ab n="800"> Et pues que fue muerto, tomaronle de Baena Roy Diaz Gallego su vasallo e otros sus vasallos que eran con el, e aduxieronle de Baena a Campos e a <div class="tooltip">Cafinos<span class="tooltiptext">D</span></div>, que es de los freyres del Temple, et soterraronle y los freyres en su iglesia. </ab>
<ab n="900"> <div class="tooltip">Aun<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> va la estoria adelante en los fechos del rey don Fernando, e diz de sus fechos e de su casa. </ab></div>

<div n="1047" corresp="#PCGcap1036">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de la rebeldia de unos grandes omnes de Castiella e de la muerte del conde don Gonçalo. </head>
<ab n="100"> Acabada la cuenta de las travesuras e de los fechos e de las vidas e de los acabamie<div class="tooltip">ntos<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> de los tres condes de Castiella, que fueron el conde don Fernando e el conde don Alvaro e el conde don Gonçalvo, e ellos muertos e soterrados como es dicho, torna agora la estoria a contar de los otros avenimientos que acaescieron al rey don Fernando e diz: </ab>
<ab n="200"> El aventurado rey don Fernando, parado su regno en paz e en mucha buen andança e casado el con la su muy amada mugier la reyna doña Beatriz, fizo en ella estos fijos: </ab>
<ab n="300"> a don Alfonso, el primero e el eredero, a don Fadrique et a don Fernando et a don Enrique et a don Felipe, que dio la reyna doña Berenguela su avuela al arçobispo don Rodrigo de Toledo, e el arçobispo pusol a leer al titulo de la iglesia de Santa Maria de Toledo e fizol corona e clerigo, e diole luego ese arçobispo la calongia e otros beneficios en esa cipdat de Toledo. </ab>
<ab n="400"> E ovo otrosi, despues destos fijos, este rey don Fernando en la reyna doña Beatriz estos otros fijos: a don Sancho, e este dio otrosi a don Rodrigo, arçobispo de Toledo, e el arçobispo ordenol de beneficio de corona e diole luego la calongia de Toledo con otros beneficios. E fizo aun despues el rey don Fernando en esa reyna doña Beatriz a don Manuel e dos fijas: </ab>
<ab n="500"> a doña Leonor, que se murio niña pequeña, e a doña Berenguela, que metieron virgen en el monesterio de las Huelgas de Burgos e consagraronla y a Dios. </ab>
<ab n="600"> E la noble reyna doña Berenguela, su madre del rey don Fernando, con amor e con bienquerencia dese su fijo, queriendol estorvar de ir vengar los tuertos que los moros le fazien, fizol consagrar a Dios, asi como diz la estoria, los comienços de su cavalleria e alongar por mas tiempo las treguas que el avie puestas con los alaraves, e non le dexava mover pora alla; </ab>
<ab n="700"> mas al cabo el rey don Fernando aviendo a coraçon la ida contra los moros, saco su hueste muy grande. </ab>
<ab n="800"> Et estando y el arçobispo don Rodrigo de Toledo e los otros grandes omnes del regno, non lo pudo ya dexar e fue con su hueste faziendo sus correduras por tierra de moros e astragandola. E paso por Ubeda e Baeça fasta que llego a Quesada e prisola; e muertos e cativados muchos millares de moros, por el castiello que era derribado por las muchas combateduras que los cristianos fezieran y d'otras vezes, e el rey don Fernando non lo quiso tomar d'aquella vez nin retenerle nin fazer y mas de lo que avemos dicho que fizo y. </ab>
<ab n="900"> E presa Quesada como dixiemos, cogiose el con el su grand coraçon que traye por la ribera de Guadalquevir ayuso e veno a Jahen, e destroydas y unas fortalezas, quexava ya el invierno a la hueste e tornose d'alli rico e onrado para su tierra. </ab>
<ab n="1000"> Despues desto a otro año, ya pasado el invierno, saco el rey don Fernando su hueste e torno a tierra de moros, e desa ida priso a Baeça e Andujar e el castiello de Martos, e estas villas diogelas Abenmahomad, que era estonces principe de los alaraves e el noble fijo de Aboabdille fijo de Abdelmoym. </ab>
<ab n="1100"> Estonces dio el rey don Fernando a los freyres de Calatrava el noble castiello de Martos, e destruxo alla en esa tierra de moros otros castiellos e fortalezas, e desi tornose bienandante con su hueste para su tierra. </ab>
<ab n="1200"> Al tercero año saco otrosi su hueste despues desto el rey don Fernando e fue con ella a tierra de los alaraves, e llego con ella a tierra de Sabiot e priso a Xodar e a Garcies e basteciolas de las cosas que eran mester e omnes de armas, e corrio tierra de moros e destruxola, e tornose d'aquella vez a la cipdat de Toledo. </ab>
<ab n="1300"> E era entonces en las Españas llegado, fascas mandadero de la iglesia de Roma, Johan, de la villa de Aberis, que es en el condado de Pontis, obispo de Sabina e cardenal, varon bueno, sabio e letrado, e fizo sus concillios en cada uno de los reynos, en que sermono e pedrico sus amonestamientos de las almas, e desi tornose a Roma, complidos tres años de su mandaderia. </ab>
<ab n="1400"> Despues al cuarto año, saco el rey don Fernando su hueste de cabo e entro a tierra de moros e corrio en ella lo que quiso, e priso en ella a Eznatoraf e Torre de Albet e a Sant Estevan e a Chiclana, e desta vez fechos tantos algos e conquistas en los enemigos, tornose a la tierra. </ab>
<ab n="1500"> El otro año adelante, saco su hueste muy grand de cabo e fuese para tierra de moros muy apoderado, e desta vez cerco a Jahen e tovola cercada fasta la fiesta de Sant Johan, e porque Jahen non se pudo combater por la grant fortaleza della, tolliole los panes e las frutas, e desi movio ende e fue a Priego e tomola; </ab>
<ab n="1600"> et de los moradores los unos mato, los otros cativo, e derribo la fortaleza fasta en el suelo e dexola atal. E d'alli veno al castiello que dizen Alhambra e prisol, e los moradores muertos e cativados, derribo la fortaleza e destruxol como a Priego, e tornose de aquella vez bienandante con su hueste para su tierra. </ab>
<ab n="1700"> E en esta hueste non fue don Rodrigo, arcobispo de Toledo, asi como cuenta la estoria, </ab>
<ab n="1800"> ca fincara en Guadalfajara doliente de la fiebre, tan fuerte que adur escapo ende que desa vez non morio, </ab>
<ab n="1900"> mas pero con todo esto, envio alla su yente, e a don Domingo su capellan con ella, varon onrado e obispo de Plazencia, que complie en su logar el oficio del arçobispo. </ab>
<ab n="2000"> Aun va la estoria por las cuentas de las conquistas deste tercero don Fernando rey de Castiella e diz: </ab></div>

<div n="1048" corresp="#PCGcap1037">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de la prision de Capiella e del fundamiento de la iglesia de Toledo e de como se levanto Abenhuc. </head>
<ab n="100"> Siguiendo aun la estoria la cuenta de las conquistas del bienaventurado rey don Fernando, apoderado con su hueste muy grant contra moros, fue desta vez e cerco Capiella, que es muy fuerte castiello en el arçobispado de Toledo, e combatiol muchos dias, prisol; al cabo de XIIII sedmanas de cuando saliera con su hueste tornose a la cipdat de Toledo. </ab>
<ab n="200"> E el arçobispo don Rodrigo andando por la iglesia de Toledo catandola e departiendo en ella, tovieronla por muy antigua ya, e mesurando en ello, veno espiritu de Dios e de santidat en ellos, </ab>
<ab n="300"> e mesuro el rey don Fernando que pues que Dios renovava a el yl dava a fazer tantas conquistas de los moros en la tierra que la su cristiandat perdiera, que bien serie de renovar ellos de aquellas ganancias la iglesia de Santa Maria de Toledo, e fazerle servicio alli de las ganancias que les el dava de sus enemigos e de las conquistas que y avie fechas; </ab>
<ab n="400"> e tovieron esta razon por muy buena e muy derecha, el rey don Fernando e el arçobispo don Rodrigo fezieronlo e metieronlo en obra. E asi como ese arçobispo don Rodrigo cuenta en su latin en la estoria que fizo a este rey don Fernando de los fechos de las Españas a onra e alabança del, estonces echaron la primera piedra de la iglesia de Santa Maria de Toledo el rey don Fernando de Castiella e el arçobispo don Rodrigo de Toledo, e la asentaron amos en uno aquella piedra sobre que asentase la obra que despues era y de fazer, e fezieron luego labrar y. </ab>
<ab n="500"> E estava aun estonces esa iglesia de Santa Maria de Toledo en forma a manera de mezquita del tiempo de los alaraves fascas de los moros. </ab>
<ab n="600"> Et crecio la su obra maravillosamente de dia en dia, e es exaltada oy, non sin gran trabajo de los omnes, mas con gran trabajo e grant lavor dellos, a gran maravilla. </ab>
<ab n="700"> En esos dias del rey don Fernando, levantose en el castiello Recat, en termino de Murcia, un moro que dizien Abenhuc, e començo de guerrear contra los almohades, e apremiavan a los alaraves de aquen mar con tan cruel señorio que de ligero consejo se dieron e otorgaron lo que aquel moro Abenhuc traye puesto en su coraçon. </ab>
<ab n="800"> Onde ganada Murcia e las otras villas e los castiellos todos de cerca Murcia, descabeço el todos los almohades que aver pudo, </ab>
<ab n="900"> et dando por suzias, ante los almohades, todas las sus mesquitas, fizolas alimpiar a los sus sacerdotes e lavarlas con agua. E fizoles otrosi teñir negras las estrañas e nobles señales de las sus armas, que ellos aduzien delante si en las batallas e en otros logares; e segunt cuenta la estoria mostrava esto señal de lloro e de duelo e de destroymiento de la su yente; e fue esto verdat, ca se cumplio en Murcia e en otros logares a poco tiempo, </ab>
<ab n="1000"> ca estonces en medio deste tiempo gano del Andalozia el rey don Fernando lo que era antes de los cristianos españoles, sinon a Valencia e sus terminos de aderredor, en que estava un moro que dizien Zaen e era del linaje de los reyes, e este moro guerreava e amparava la tierra; e era Abenhuc del linaje de Abohayed, que fuera en su tiempo rey de Saragoça. </ab>
<ab n="1100"> Et seyendo el señero señor hascas de tod el Andalozia e de toda la tierra de los moros d'aquen mar, e mas poderoso e mas valiente de cuerpo que todos los otros por arrevencia e por franqueza e justicia e verdat, pero asi como la deslealdat e la suziedat de aquella yente desleal lo sufre seer entre si, </ab>
<ab n="1200"> mas uno de los suyos dizienle Abenromaymi, convidol un dia a comer e a sus añazehas de solaz e de amizdat que fazen los moros, las que el deleyte de aquella yente usa mucho e las onran ellos mucho. </ab>
<ab n="1300"> E Abenhuc en aquel conbit, con engaño d'aquel su huesped Abenromaymi e su vasallo, metieronle por arteria en una camara del castiello de Almaria e mataronle y. </ab>
<ab n="1400"> E estonces se apodero de la tierra un alarave que dizien Mahomad Avenalagmar, que poco antes era quintero, que non avie otro mester sinon seguir los bueys e el aradro, e fue d'alli adelante señor de Ariona e de Jahen e de Granada e de Accio, esto es de Ecija. </ab>
<ab n="1500"> E segunt diz la estoria, aun era ende señor en dias del rey don Fernando e del arçobispo don Rodrigo, e esto asi lo quiere dezir el arçobispo que era, segunt aquellas palabras por las que el lo dize por su latin en la estoria; </ab>
<ab n="1600"> mas agora, grado a Dios, de otra guisa es. </ab>
<ab n="1700"> E despues de la muerte de Abenhuc, partiose aquella tierra en muchos pequeños reys e apartada de los moros almohades, que fue pro e bien a lo que los cristianos tenien en los coraçones, esto es, ganar dellos la tierra; </ab>
<ab n="1800"> et esto complido es ya oy, loado sea el nombre de nuestro Señor Dios, que lo dio a los cristianos, e benditos los nuestros reyes que la ganaron. </ab>
<ab n="1900"> Agora dexa aqui la estoria las razones deste nuestro señor rey don Fernando, e torna a contar del rey don Alfonso de Leon, e aun en esta razon este nuestro rey don Fernando es, e diz: </ab></div>

<div n="1049" corresp="#PCGcap1038">
<head rend="h1" n="Rubric"><div class="tooltip"> El capitulo de la prision de capilla e del firmamento del iglesia de Toledo et de como se levanto Abenhuc. <span class="tooltiptext">D</span></div></head>
<ab n="100"> Como este rey don Fernando de Castiella non canso nin quedo de fazer bien en cuanto visco, asi la estoria non queda de contar de los sus nobles e grandes fechos e de las sus bienandanças, e diz: </ab>
<ab n="200"> Despues de todo esto, saco este rey don Fernando de cabo su hueste muy grande e fue e cerco a Jahen, e combatiola yacuanto muy de rezio. Mas veyendo el e sus omes buenos que eran y con el que la cipdat era tan fuerte que se non podie combater con engeño de omne, ovo su consejo con sus omes buenos e su acuerdo fue tal: que se fuese ende d'aquella vez, e despues tornarie y cuando Dios quisiese con mayor guisamiento para complir y lo que quisiese a servicio de Dios. </ab>
<ab n="300"> E fizolo asi e levantose ende de torna para Castiella. E cuando veno a Guadalfajara, llegol alli mandado que su padre don Alfonso, rey de Leon, era finado e finara en Villanueva de Sarria, e quel enterraran en la iglesia de Santiago; murio este rey don Alfonso de Leon, padre deste rey don Fernando de Castiella, </ab>
<ab n="400"> en la era de mill e CC e <div class="tooltip">setenta e dos<span class="tooltiptext">D, S. Nota bene: Ss: veynte e dos</span></div> años, e andava estonces otrosi el año de la encarnacion del Señor en mill e dozientos e treynta años. </ab>
<ab n="500"> Et dixieron esos mandaderos al rey don Fernando que el rey don Alfonso su padre mandara el regno a sus fijas, las que feziera en doña Teresa. </ab>
<ab n="600"> Onde la noble reyna doña Berenguela, su madre del rey don Fernando, con cuedado de madre, salio al rey don Fernando bien aca al camino por o vinie por acuciarle que fuese cuanto mas podiese a recibir el regno de su padre ante que nasciese y por ventura algun estorvo. </ab>
<ab n="700"> Et eran alli estonces con el rey don Fernando don Rodrigo, arcobispo de Toledo, e don Lop Diaz de Haro e don Alvar Perez de Castro, don Goncalvo Royz Giron, don Garcia Fernandez, don Alfonso Tellez, don Guillen Gonçalvez, don Diego Martinez, e otros nobles, e grandes omnes mucho dellos e grandes cavalleros de cipdades, que guardavan todos al noble rey </ab>
<ab n="800"> e vinien con el. E fallaron a la noble reyna doña Berenguela en su venida en Orgaz, cerca Toledo, e venieron ya todos en uno a la venida e sin otro detenimiento, e que non ovo y tardança niguna, salieron de Toledo a grant priesa todos, e venieron luego derechamiente a Oter de Siellas; e dende a castriel de Sant Cebrian de Maçot, viniendo el con su madre e con la compaña, e dieronle luego, con Dios que lo fazie, ese castiello sin todo trabajo. </ab>
<ab n="900"> Otro dia otrosi venieron a Villa Alal e recibieronle luego e dieronle la villa; </ab>
<ab n="1000"> e alli, como a señor, los cavalleros de la muy noble villa e fuerte castiello Toro, e coñoscieron senorio a su señor natural e su rey e señor de la villa, e rogaronle y luego muy afincadamiente que otro dia luego fuese entrar a Toro, e todo esto andandolo guisando con Dios muy sabiamiente en todas las cosas la muy noble reyna doña Berenguela su madre. </ab>
<ab n="1100"> E dize aqui el arçobispo don Rodrigo de Toledo que esta estoria fizo en latin e iva y con el rey don Fernando e con la reyna doña Berenguela: </ab>
<ab n="1200"> otro dia entramos en Toro e alli, otorgandolo todos los cavalleros e el otro pueblo, fue el rey don Fernando recibido en rey e en señor, e desto le fezieron omenaje. </ab>
<ab n="1300"> E d'alli andidiemos por los castiellos de la reyna yacuantos dias e recibiemos y de las otras cipdades cavalleros e mandaderos que vinien, en cuyas palabras semejava yacuanto del recibimiento del rey, </ab>
<ab n="1400"> ca las sus hermanas del rey, doña Sancha e doña Alduença de las que dixiemos, fijas de doña Teresa, ya gisavan con sus consejeros como revellasen el regno al rey e se trabajasen de guerrear e de defendergelo. </ab>
<ab n="1500"> Mas los prelados, a quien pertenesce de guardar el regno e la dignidat de la eglesia, cuando oyeron la venida del rey don Fernando, salieronle luego a recebir muy onradamiente e recebieronle luego a la ora por rey e señor; e fueron estos los obispos de Leon quel recibieron: </ab>
<ab n="1600"> don Johan, obispo de Oviedo, don Martino, obispo de Astorga, don Rodrigo, obispo de Leon, don Miguel, obispo de Lugo, don Martin, obispo de Mendoñedo, don Migel, obispo de Cipdat Rodrigo, don Sancho, obispo de Coria. E todos estos obispos con sus cipdades, muerto el rey don Alfonso, se dieron luego al fijo rey don Fernando, que nin ovo y asmada rebeldia nin pudo y nascer. </ab>
<ab n="1700"> Et asi como vinieron a Mayorga e a Mansiella, luego se dieron al rey. </ab>
<ab n="1800"> Aun va la estoria razonando en las bienandanças del rey don Fernando de como fue recebido en Leon e diz: </ab></div>

<div n="1050" corresp="#PCGcap1039">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de la muerte del rey don Alfonso de Leon e de como heredo el regno enpos el su fijo don Fernando rey de Castilla e de la reyna doña Beringuela su madre. </head>
<ab n="100"> Sigue aun esta estoria la cuenta de los fechos del bienaventurado don Fernando rey de Castiella, </ab>
<ab n="200"> et porque non era el aun apoderado de todo el regno de Leon, cuenta de como fue de alli adelante apoderandose de todo, e diz el arçobispo don Rodrigo de Toledo: </ab>
<ab n="300"> Otro dia de aquel que saliemos de Mansiella, <div class="tooltip">venimos<span class="tooltiptext">D, S</span></div> a la cipdat de Leon; </ab>
<ab n="400"> et razona aqui el arçobispo don Rodrigo desta guisa que dezimos, porque y era el e venie y con el rey don Fernando, e y andido con el yl aguardo fasta que fue el apoderado de todo el regno de Leon, </ab>
<ab n="500"> et porque es el en la razon, por eso razona aqui «veniemos»; </ab>
<ab n="600"> pues dize asi: Veniemos de Mansiella a Leon, que en aquel regno paresce e es siella de la real majestad, mas que otra cipdat de todo aquel regno, e fue y recebido sin toda contralla, mas muy bien e muy onradamiente. </ab>
<ab n="700"> E en aquel logar, en la cipdat de Leon, fue el rey don Fernando de Castiella alçado rey de Leon, de don Rodrigo obispo desa cipdat e de todos los cipdadanos, cavalleros e ruanos e el otro pueblo, al alteza del regno de Leon, e puesto en la siella real, la clerezia cantando alta e onradamiente con el: «Te Deum laudamus»; </ab> 
<ab n="800"> e quiere esto dezir en el lenguaje de Castiella: «A ti, Dios, alabamos», e esta alabança cantan a Dios las clerezias con su rey cuandol alçan de nuevo, como estonces en el regno de Leon al rey don Fernando, </ab>
<ab n="900"> et otrosi esta alabança cantan a Dios a las eleciones, esto es a las escogencias que fazen de nuevo de sus obispos e de sus abades. E toda la clerezia e la cavalleria e el otro pueblo, todos muy alegres con su rey don Fernando, e de estonces de alli adelante fue este rey don Fernando en uno llamado igualmientre: «rey de Castiella e de Leon», los dos regnos que el eredo lindamiente de padre e de madre. </ab>
<ab n="1000"> E como se partieron despues del emperador estos dos regnos en don Sancho, rey de Castiella, e en don Fernando, rey de Leon, e andidieron partidos yacuantos años, asi se ayuntaron de cabo agora desta vez en este rey don Fernando, e del aca andidieron siempre ayuntados et andan oy en dia con este nuestro señor rey don Sancho el seteno </ab>
<ab n="1100"> que los mantiene. E esto librado, venieron alli luego al rey don Fernando mensajeros de parte de la reyna doña Teresa sobre razon de composicion e abenencia. </ab>
<ab n="1200"> E maguer que desta razon peso a los grandes omnes del reyno, porque la reyna doña Teresa querie abenencia con el rey don Fernando e non guerras e males por o ganasen ellos, </ab>
<ab n="1300"> pero la noble reyna doña Berenguela, como reyna sabia e de piedat, temiendo el astragamiento del reyno e el mal traymiento de los menores e de los pobres, trabajose en desviar guerras e su mal. E guiso e libro con el rey don Fernando su fijo como fincase el alli en Leon, e fuese ella a Valencia a la reyna doña Teresa e a las infantes sus fijas que eran y a veerlas e fablar con ellas de paz e de abenecia entre ellas e el rey don Fernando. E esta razon librose asi como la noble reyna doña Berenguela quiso. </ab>
<ab n="1400"> Et desque amas las reynas doña Berenguela e doña Teresa fueron en uno en Valencia en sus vistas, tanta fue la sabiduria de la noble reyna doña Berenguela que ella sopo alli guisar con la reyna doña Teresa que las infantes doña Sancha e doña Alduença diesen de llano e en paz al rey don Fernando, su hermano mayor e heredero, todas cuantas cosas ellas tenien del regno, e ellas que se toviesen por avondadas e pagadas de aquello que ella e el rey don Fernando les diesen, e si ellas algun derecho avien en el regno, que se partiesen dello simplemiente e sin toda contienda. </ab>
<ab n="1500"> E la reyna doña Teresa e las infantes hermanas del rey don Fernando acogieronse a esta pleytesia e a esta abenencia con el rey su hermano e otorgaronla e firmaronla. E la postura firmada, veno el rey don Fernando, e viniemos todos con el, a Benavent, e venieron y otrosi las infantes fijas de doña Teresa. </ab>
<ab n="1600"> E alli en Benavente el rey don Fernando e la reyna dona Berenguela posieron a las infantes en logares convenientes e buenos XXX mill moravedis de oro que oviesen ellas pora todavia cada una en cuantos dias ellas visquiesen. </ab>
<ab n="1700"> E ovo desta guisa de alli adelante el rey don Fernando en paz e en folgura todas las fortalezas e todas las cipdades e todos los castiellos del reyno de Leon, </ab>
<ab n="1800"> e d'aqui parescio mucho la sabiduria de la noble reyna doña Berenguela cuan grant fue, </ab>
<ab n="1900"> porque por el su grant entendimiento dio ella el reyno de Leon a su fijo rey don Fernando, no menos que cuandol dio el reyno de Castiella que pertenecie a ella por razon de heredera, ca de guisa sopo ella ordenar todas las cosas, que maguer que con el ayuntamiento destos dos reynos pesava fascas a todos, </ab>
<ab n="2000"> ella se trabajo de fazerlo en manera que sin sangre e sin otra contienda se fizo el ayuntamiento dellos, e las yentes visquieron siempre en paz e en alegria. </ab></div>

<div n="1051" corresp="#PCGcap1040">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitolo de como salio don Fernando, rey de Castiella e de Leon, de la cipdat de Leon e se vio con el rey de Portogal, e de como començo por el reyno de Leon a andar, e de como dio Quesada al arçobispo don Rodrigo de Toledo, e de como enbio a su fijo el infante don Alfonso e a don Alvar Perez de Castro, a que dizen el castellano, correr tierra de moros. </head>
<ab n="100"> Enpos esto el noble rey don Fernando de Castiella e de Leon salio de la cipdat de Leon e fuese para Sabucal verse con el rey de Portogal que vino y. </ab>
<ab n="200"> Et desque los dichos reyes ovieron y avidas sus vistas, el rey don Fernando salio ende e començo a andar por el reyno de Leon como rey e señor, veyendo e librando sus cosas a bien paramiento de su reyno. </ab>
<ab n="300"> E estando en Çamora, salio e fuese para Salamanca, mando a su fijo el infante don Alfonso que fuese en cavalgada correr tierra de moros; </ab>
<ab n="400"> et mando a don Alvar Perez de Castro el Castellano que fuese con el para guarda del infante e por cabdiello de la hueste, </ab>
<ab n="500"> ca el infante era muy moço aun e non era tan esforçado, e don Alvar Perez era omne deferido e muy esforçado. </ab>
<ab n="600"> E el rey don Fernando enbiava quebrantar tierra de moros por quebrantar Abenhuc a que se nuevamiente era dada. </ab>
<ab n="700"> Et Abulule Miramomelin era se ya pasado a Marruecos, e la tierra alçose con Abenhuc luego que Miramomelin fue ido, </ab>
<ab n="800"> e desque el rey don Fernando ovo enbiado su fijo don Alfonso e a don Alvar Perez de Castro a su cavalgada con todas las otras gentes que con ellos movieron e con los que adelante tomaron, salio el rey luego de alli de Salamanca e fuese para Ledesma e dende a Cipdat Rodrigo e dende a Alva, e desi por las otras partes del regno, e en todas fue recebido mucho onradamiente en onra de rey, faziendol omenaje de cada cipdat. </ab>
<ab n="900"> Estonces dio el rey don Fernando Quesada por heredat a don Rodrigo, arçobispo de Toledo; e esa villa de Quesada ya fecha e endereçada yacuanto, pero aun la tenien los moros que moravan d'antes. </ab>
<ab n="1000"> Mas el arçobispo don Rodrigo pasados tres meses depues que el rey don Fernando le diera esa villa, </ab>
<ab n="1100"> saco su hueste e fuese sobre ella, e echo ende los moros que adobavan los derribamientos de la villa e del castiello, e tomolo el e adobola a onra del rey don Fernando que la diera a la iglesia de Toledo. E guardo el arçobispo en cuanto el visco este castiello de Quesada con otros castiellos alla en esa tierra, conviene a saber cuales eran los castiellos: Pilos, Toya, Lacra, Agraysmo, La Fuente de Jullan, Torres de Alicun, Figura, Anlala, El Eruela, Dos Ermanas, Villamotin, Nubla, Caçorla, Cuenca, Cachiellas. Mas agora dexamos a fablar desto, andando este rey don Fernando de Castiella et noveno de Leon en paz folgando por sus regnos, e diremos como el infante don Alfonso e don Alvar Perez acaescio en su cavalgada. </ab></div>

<div n="1052" corresp="#PCGcap1041">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitolo de la cavalgada que fezieron a tierra de moros el infante don Alfonso e don Alvar Perez, e de como llegaron con su presa a Xerez. </head>
<ab n="100"> El infante don Alfonso que ya dixiemos, e don Alvar Perez el Castellano con el e don Gil Marrique otrosi, que non es de olvidar que iva y, </ab>
<ab n="200"> cuenta la estoria e diz que desque salieron de Salamanca alli onde movieron cuando se del rey su padre salio e partio, que se fue contra Toledo e d'alli movio con su hueste, e fueron con el cuarenta cavalleros de los de Toledo, e paso el puerto de Muradal e llegaron a Andujar. E desque y llegaron, don Alvar Perez, que iva por mayoral, fizo mover la hueste de alli e derramar sus algaras por todas las partidas desa tierra, e fueron contra Cordova quemando e destroyendo e acogiendo entre si cuanto alcançar podien. </ab>
<ab n="300"> E asi esto faziendo, pasaron por Cordova e llegaron a Palma, e tomaronla por fuerça combatiendola muy de rezio de todas partes, e mataron cuantos moros fallaron dentro que sol uno non dexaron a vida. </ab>
<ab n="400"> Movieron de alli e fueronse acostando contra Sevilla, faziendo todas estas estruyciones, e pasaron por Sevilla e fueron contra Xerez, e tendieronse las algaras contra Beger e por todas esas paradas, e corrieron e acogieron cuanto y fallaron, e tornaronse con todo a su hueste. </ab>
<ab n="500"> El infante don Alfonso e don Alvar Perez mandaron fincar las tiendas en Guadalete y cabo de Xerez e fizieron llegar su presa derredor de si. </ab>
<ab n="600"> Mas agora dexa aqui la estoria a contar del infante don Alfonso e de don Alvar Perez, e torna a dezir del rey Abenhuc de lo que fizo desque lo sopo. </ab></div>

<div n="1053" corresp="#PCGcap1042">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitolo de como Abehuc asono toda el Andalozia contra el infante don Alfonso e contra los cristianos. </head>
<ab n="100"> El rey Abenhuc de que vos ya contamos, desque sopo estas nuevas quel venien de todas partes del Andalozia, enbio apellidar toda la tierra de la mar a aca que fuesen con alli en Xerez. </ab>
<ab n="200"> E lo uno por el apellidamiento muy grande que era en la tierra de todas partes, e lo otro por el mandamiento apresurado del rey Abenhuc, començaron a venir moros de todas partes. </ab>
<ab n="300"> E Abenhuc que vio alli su poder grande e el de los cristianos muy pequeña hueste contra la suya, como quier que la hueste de los cristianos grande pareciese por el apresuramiento de la priesa que los apresonava mucho, </ab>
<ab n="400"> empero con todo eso era todo nemigaja contra la vista del poder de los sus enemigos, ca sin cuento era grant la cavalleria de los moros, pues al de la gente de pie non es quil dar suma podiese, salvo que sierras e campos todo era cobierto de todas partes. </ab>
<ab n="500"> Don Abenhuc començo a mesurar la hueste de los cristianos, e pues bien ovo asmado e entendie cuanta la gente podie ser e cuanta la priesa, e vio que se non podian tener en campo nin se le defender, ca sin falla asi pareceria a quienquier que el un poder e el otro viese, salvo el poder de Dios que es grande que acorre a los suyos, </ab>
<ab n="600"> mando luego fincar sus tiendas en el olivar entre los cristianos e la villa. E luego lo primero que mando, que la gente de pie que feziesen tramoios e que levasen sogas para levar en ellas los cristianos cativos; </ab>
<ab n="700"> et non fue este mal ordenamiento, ca bien fue y mester para ellos. </ab></div>

<div n="1054" corresp="#PCGcap1043">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de las azes de Abenhuc e del ordenamiento de los cristianos, e de como don Alvar Perez fizo descabeçar los moros que trayen cativos. </head>
<ab n="100"> Abenhuc como quier que los cristianos poca gente eran, recelandolos e non los teniendo en todo tan en poco, fizo acabdellar sus azes e fueron las azes de los moros siete, que en la que menos avie eran de mil e quinientos cavalleros arriba, e en tal dos mill e en tal mas; </ab>
<ab n="200"> lo que los cristianos no podien de si todos fazer una sola, la mas pequena que en las siete de los moros avie, pero que era y con los fidel rey de Baeça –ca el rey de Baeça era vasallo del rey don Fernando, e desque sopo que el infante entrava en cavalgada, enviol su fijo con dozientos cavalleros que fuesen con el e con bien trezientos omnes a pie– e freyres de Santiago e de Calatrava e de las otras ordenes venieron y otrosi. Mas todo era nada contra el poder de los moros. </ab>
<ab n="300"> Tel Alfonso e Ruy Gonçalez de Valverde eran y en esta batalla, e fueron y buenos. </ab>
<ab n="400"> Mas por cuantos ser podien en esta batalla, non pasavan por todos por mill los cavalleros, con toda la otra gente a cavallo, e los de pie de dos mill e quinientos arriba, e non lo eran. </ab>
<ab n="500"> Cuando los cristianos vieron tan gran poder de gentes contra si e el suyo tan pequeno, si miedo ovieron esto non me demande ninguo. </ab>
<ab n="600"> Era y un rey que traye sietecientos cavalleros de alaraves, que veniera en ayuda de Abenhuc; e estos los començaron en llegando a cercar en derredor, e exetandolos de mala guisa e muy fiera. </ab>
<ab n="700"> Grant era el peligro e la coyta en que los cristianos estavan, ca a la mar non se podien acoger nin aca tornar, ca les estava el agua fonda de la una parte e la gente de los moros de la otra. </ab>
<ab n="800"> Don Alvar Perez que fieramiente los estava esforçando amonestandoles començo a dezir tantas buenas cosas e de tantas guisas que les fizo cobrar esfuerço e coraçones e perder todo miedo, asi como si diez tantos que los moros fuesen. </ab>
<ab n="900"> El infante tenie la çaga e traye y quinientos moros cativos que desa cavalgada tomaron, e enbiol don Alvar Perez dezir, que traya la delantera, que fezies descabeçar los cativos todos, e fezieronlo asi. </ab>
<ab n="1000"> Don Alvar Perez ovo su consejo con los omnes buenos de la hueste e acordaron que toda la gente de pie que la apartasen de los cavalleros como la de los moros estava; </ab>
<ab n="1100"> e asi fue fecho. E non fezieron de si az, mas todos tropel fechos, ca non se veyen compaña de que az de si se atreviesen fazer. </ab>
<ab n="1200"> E don Alvar Perez mando llegar las azemilas e las otras bestias todas en uno, e mando sobir peones en ellas e fizoles fazer tropel del mayor alardo que de si fazer podieron; e a estos mando acostar contra la presa como por guardar. </ab>
<ab n="1300"> E las bozes e los alaridos de los moros e los roydos de los atambores e de los añafiles eran tan grandes que semejava que cielo e tierra todo se fondia. </ab>
<ab n="1400"> Ese dia se vistio don Alvar Perez una falifa delgada e tomo una vara en la mano; e con tales armas entro en la fazienda muy loçano e muy alegre e muy esforçado, acabdellando sus gentes e diziendoles muchos bienes e dandoles grandes esfuerços, </ab>
<ab n="1500"> dando a entender que el poder de Abenhuc tenian en poco. </ab>
<ab n="1600"> Los cristianos fueron todos confesados los que podieron aver clerigos; a los que non, unos con otros. </ab>
<ab n="1700"> Don Alvaro ante que en la fazienda entrase, fizo cavallero ese dia a Garci Perez de Vargas, </ab>
<ab n="1800"> e deste contara adelante la estoria cual comienço ovo en su cavalleria e de cual fue depues adelante. </ab>
<ab n="1900"> Mas desque los cristianos fueron todos confesados e perdonados e acomendados a Dios, </ab>
<ab n="2000"> don Alvaro enbio dezir al infante, que estava en la çaga, que se veniese e se fuese e se feziesen todos tropel; como lo avia ordenado, asi lo fizo. </ab></div>

<div n="1055" corresp="#PCGcap1044">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de la batalla e de la buena andança de los cristianos, e de como fue vencido Abenhuc. </head>
<ab n="100"> El infante don Alfonso desque fue pasado de la çaga a la delantrera e fueron fechos todos tropel, don Alvaro los començo a esforçar andando de una parte e de otra acabdellandolos e moviendolos much ordenadamiente, deziendoles palabras con que los fazia perder el espanto. </ab>
<ab n="200"> E fueronlos ferir llamando todos a una voz: «¡Santiago!», e a las vezes «¡Castiella!». E começaron a entrar por medio de las azes de los moros, quebrantando <div class="tooltip">luego<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> la primera, desi la segunda e la tercera, desi todas asi unas enpos otras fasta que todas siete las pasaron, matando e derribando e faziendo grant estruycion en ellos. </ab>
<ab n="300"> E asi se començaron de mezclar e de rebolver de una parte e de otra, que non pudo aver acuerdo en los moros de tener unos con otros. </ab>
<ab n="400"> E dizen, asi como los moros mismos afirmavan depues, que parescio y Santiago en un cavallo blanco e con seña blanca en la mano e con un espada en la otra, e que andava y con el una ligion de cavalleros blancos; e aun dizen que angeles vieran andar sobre ellos por el ayre, e que estos cavalleros blancos les semejava que les estroyen mas que niguna otra gente. </ab>
<ab n="500"> Et aun pieça de cristianos vieron esta vision. Los moros começaron luego a derramar e foyr, e dexaronse vencer, bolviendo espaldas el que ante podie. </ab>
<ab n="600"> Et los cristianos começaron a ir en alcance con ellos matando e cativando, e fezieron en ellos tan grant mortandat que las gentes de pie que en el alcance ivan non podien pasar nin salir adelante, ante el grant enbargamiento de la muchedumbre de los muertos que ante si fallavan fasta que los metieron por las puertas de Xerez. </ab>
<ab n="700"> E alli fue la mortandat en ellos muy grande ademas; tan grande era la priesa de la entrada e tan pocos se fazian los que por la puerta podian entrar al grant gentio que eran que unos a otros se matavan. </ab>
<ab n="800"> ¿Que vos diremos? Asi dolavan en ellos como farian en seños maderos, sin se defender de niguna defension; </ab>
<ab n="900"> la plaça fue mucho ayna librada de los moros, los unos muertos, los otros cativos, los otros foydos. </ab>
<ab n="1000"> En esa fazienda fue muerto el rey de los gazules e otros muchos onrados e poderosos moros de grant cuenta. </ab>
<ab n="1100"> En la muerte dese rey de los gazules, cuenta la estoria por afirmamiento de los que se y acercaron, onro mucho el novel cavallero Garci Perez de Vargas –que y don Alvar Perez, entrada de su lid, fizo cavallero– el comienço de la su cavalleria, ca sin falla ese dize que lo derribo e lo mato. E ese rey de los gazules fue el que llegara con los sietecietos cavalleros alaraves que de suso dixiemos. </ab>
<ab n="1200"> E como quier que los de suso la estoria «alaraves» nombre, ante los llamavan bien a ese tiempo «gazules», e por ese nombre dellos llaman a ese «rey de los gazules»; e avie pasado de allen mar, como en romeria, en servicio de su Mahomad. </ab>
<ab n="1300"> Et desque ese rey fue aca pasado, dio Abenhuc Alcala, a que agora llaman «de los gazules» por el nombre de los gazules llamaron depues aca a ese: «Alcala de los gazules». </ab>
<ab n="1400"> Abenhuc non se atreviendo a fincar en Xerez en cuanto en las sus gentes asi dolavan e destroyen, fuese escolando con la compaña que pudo, e alço las velas e alçose contra do mejor guarda sopo. </ab>
<ab n="1500"> ¿Que vos podria dezir e contar las ganancias que alli fueron fechas e ganadas aquel dia? ¿Nin cuan grandes fueron las bienandanças que Dios a los cristianos fizo y? </ab>
<ab n="1600"> Los cristianos començaron de robar el campo, e tanto fallavan y yazer por el campo que ya enojados eran de lo tomar. Pues de lo que en las tiendas fallaron, esto non avia cuenta nin es qui lo preciar podiese. </ab>
<ab n="1700"> Desque los cristianos ovieron el campo robado, fueron descender en las tiendas de los moros, e fallaron las tiendas tan pobladas que non ovieron mester tomar afan de enbiar a otra parte por lo que mester ovieron; </ab>
<ab n="1800"> e dizen que en cuanto y estodieron que non quemaron fueras astas de lanças quebrantadas. </ab>
<ab n="1900"> E esas sogas e esos tramoios que para ellos eran fechos fueron llenos de aquellos que para ellos los avian fechos. </ab>
<ab n="2000"> Las gentes de pie começaron a derramar por el olivar, e tantos fueron los moros que suso en la espesura de las olivas fallaron que mataron e prendieron, que cuando mas de aquellas non oviese por todos seyendo los estroydos fuera la buena andança de los cristianos muy grande asaz. Muchos cavalleros ovo y que se estremaron a fazer mucho bien por sus manos aquel dia e lo fezieron; </ab>
<ab n="2100"> mas mucho fue el bien que y don Alvaro fizo en todo, </ab>
<ab n="2200"> pero que desarmado entrara, e much se estremaron y don Gil Manrique e don Tel Alfonso e Ruy Gonçalez, e fueron mucho buenos ademas, faziendo y golpes muy señalados de lanças e de espadas e de <div class="tooltip">porras<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>; </ab>
<ab n="2300"> e otrosi se estremaron y cavalleros toledanos, pieça dellos, que fezieron y tanto que se faria muy grave de creer a quien lo non viese; </ab>
<ab n="2400"> e freyres de las ordenes ovo y otrosi que fueron y muy mortales y muy estroyderos a los moros de las sus vidas. </ab>
<ab n="2500"> Et todas las otras gentes al comunal, fueron y todos buenos e fezieron y mucho bien; tan complida fue la merced que les Dios y quiso fazer e les fizo, e el acorro e el ayuda que les enbio. </ab>
<ab n="2600"> Mas porque entre ellos ovo un cavallero que avia nombre Diego Perez de Vargas –e era vasallo de don Alvaro e era de Toledo– a que acaescio una aventura de cavalleria que paresce como fecho de gran ardidez, queremos este su fecho aqui poner </ab>
<ab n="2700"> ya. Ese dicho cavallero fue y muy bueno aquel dia, e fue de guisa quel fallescio el espada e cuantas armas traya, e cuando vio que non avie a que se tornar nin con que ferir e se vio meguado de armas, fue desgaiar de una oliva una braça con un cepeion, e con aquel se metio en la priesa e començo a ferir de una parte e de otra a diestro e a siniestro, asi que al que con el alcançava non avia mas mester; </ab>
<ab n="2800"> e fizo y con aquel cepeion que seria mucho para lo fazer con todas las otras armas que traer podiese. </ab>
<ab n="2900"> E don Alvaro con plazer que avia de las ceponadas que el cavallero dava tan a su voluntad, diziel siempre cada que el golpe oye: «¡Asi, Diego, asi machuca, machuca!». </ab>
<ab n="3000"> E por esto de aquel dia en adelante depues le llamaron Diego Machuca, e este sobre nombre lievan aun oy en dia algunos de los que del su linage son; </ab>
<ab n="3100"> asi e desta guisa gano aquel cavallero para si e para su linage este sobrenombre aquel dia. E como quier que dese cavallero cuenta aqui la estoria por este acrecemiento que paresce como aventura de grant coraçon, otro cavallero, su hermano deste, fizo maravillas de armas en comienço de su cavalleria; </ab>
<ab n="3200"> e este fue el novel de que vos ya dixiemos de suso –a quien don Alvaro ese dia antes de la batalla ovo fecho cavallero– avia nombre Garci Perez de Vargas. Este fue y derribado tres vezes, e cada vez fue puesto en cavallo, matandol el cavallo cada vez; e fizo y tanto que non fue mal empleada la su cavalleria en el en ese dia nin despues fizo, ca ese fue despues muy provado en otros muchos logares e de muy grandes afruentas, e seyendo y siempre aventurado, </ab>
<ab n="3300"> e fue omne que se non pago siempre de las hufanas nin de las gentilezas del mundo. </ab>
<ab n="3400"> E de los acaemientos de algunos de los fechos deste cavallero contara la estoria adelante en algunos logares alli o veniere su razon, ca es razon a los que bien fazieron de gelo razonar omne siempre desa guisa que lo fezieron, e a los que mal siempre desa guisa que los sus fechos fueron. </ab>
<ab n="3500"> Un acaemiento maravilloso acaescio alli aquel dia: Dos cavalleros cuñados andavan y muy omiziados, </ab>
<ab n="3600"> e cuando confesaron en queriendo entrar en la fazienda, aquel que avia razon de fazer emienda al otro demando al otro perdon para ese dia, solo cuanto la fazienda durase; </ab>
<ab n="3700"> e ese que demandava el perdon fue el dicho Diego Perez de Vargas, a qui depues dixieron Diego Machuca, e al otro dizen Pero Migel; e amos eran de Toledo. Mas por mucho que con el otro cavallero, su contrario, travaron clerigos nin omnes de orden nin el infante don Alfonso nin don Alvar Perez, nin lo quiso fazer nin por Dios nin por otro ruego niguno, salvo a un pleito: que si sel dexase abraçar, quel perdonarie para siempre. </ab>
<ab n="3800"> E esto fazia el por lo matar, ca era de tan grant fuerca e tan grant valiente asi que non a omne que con poder de su valentia abraçase a que non matase. E el otro non se quiso meter a aquella ventura, en que estava a morir en servicio de Dios. </ab>
<ab n="3900"> Entraron en la fazienda, e asi plogo a Dios que lo quiso ordenar, que cavallero de cuantos de los cristianos eran no murio y, fueras aquel solamiente que perdonar non quiso; </ab>
<ab n="4000"> e esto fue muy grant maravilla, ca nunca del depues podieron saber parte nin mandado, nil podieron fallar muerto nin vivo, pero quel vieron andar y en cuanto la fazienda duro faziendo muy grant astragamiento en los moros, ca era buen cavallero e muy valiente e mucho esforçado, e fizo mucho bien ante que se perdiese. </ab>
<ab n="4100"> Mas cuando las gentes se fueron acogiendo e que tovieron ojo por el, nol vieron ni le podieron fallar; </ab>
<ab n="4200"> e algunos dizen que con gran coraçon que avia de ferir e de pasar adelante, que fuera a mezcla de los moros dentro en la villa e quel mataron alla, mas non que lo por cierto sopiesen. </ab>
<ab n="4300"> Esto parescio como miraglo de Dios, por que todos los omnes del mundo deven deste tomar exiemplo de non entrar en ningun tal fecho sin perdonar a todo omne quel perdon pediere. </ab>
<ab n="4400"> Mucho fue el bien e la merced que nuestro Señor fizo aquel dia a los cristianos e grande la ondra e la bienandança que les dio, e mucho e grant el mal e el quebranto que dio a los moros, asi que de toda la hueste de los cristianos non fallaron que se perdiesen y diez omnes por toda gente, pues de los moros non es qui contar lo podiese. </ab>
<ab n="4500"> El infante don Alfonso e don Alvar Perez e las otras compañas que con ellos eran tornaron ricos e onrados para sus tierras; otrosi fi del rey de Baeça fuese para su tierra. </ab>
<ab n="4600"> El infante e don Alvar Perez fueronse para Palencia o era el rey, e fueron bien recibidos. </ab>
<ab n="4700"> Conviene que sepades los que esta estoria oyredes que la cosa del mundo que mas quebranto a los moros, por que el Andalozia ovieron a perder e la ganaron los cristianos dellos, fue esta cavalgada de Xerez; ca de guisa fincaron quebrantados los moros que non podieron despues aver el atrevimiento ni el esfuerço que ante avien contra los cristianos; tamaño fue el miedo e el espanto que tomaron desa vez. </ab></div>

<div n="1056" corresp="#PCGcap1045">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando tomo Hubeda, e de la reyna dona Beatriz. </head>
<ab n="100"> Esto pasado, al segundo año que el rey don Fernando fue apoderado en el reyno de Leon, fue cercar Hubeda, villa de mucho pueblo, defenduda por batallado res e por grant fortaleza. </ab>
<ab n="200"> Mas tan fuerte la combatio el rey don Fernando que los de dentro que eran cercados tanto fueron arrequexados que ovieron a dar la villa por fuerça al rey, e que sacase sus cuerpos en salvo. </ab>
<ab n="300"> E ganada la villa de Ubeda e puesta en recabdo, el rey tornose esa vez a Toledo. E fue presa la villa de Ubeda, segunt cuenta la estoria, en la era de mill e dozientos e setenta e tres años, e andava el año de la encarnacion del Señor en mil e dozientos e treynta e tres. </ab>
<ab n="400"> E ese año morio la reyna doña Beatriz en la villa de Toro, e adoxieronla al monesterio de las Huelgas de Burgos a enterrar; e enterraronla realmiente e en real onra, cerca del rey don Enrique. </ab>
<ab n="500"> Agora dexa aqui la estoria las otras razones, e torna a contar aun adelante de las conquistas deste rey don Fernando en tierra de moros. </ab></div>

<div n="1057" corresp="#PCGcap1046">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de la cerca e de la prision de Cordova. </head>
<ab n="100"> Pues que a contado la estoria de los otros grandes fechos del rey don Fernando de Castiella e de Leon, pasa agora a contar de como priso a Cordova e diz: </ab>
<ab n="200"> Este rey don Fernando desque priso a Ubeda dos años depues de la muerte de su padre don Alfonso rey de Leon, fue muy apoderado e echose sobre Cordova e cercola; e fue esto en la era de mil e dozientos e treynta e seys años. </ab>
<ab n="300"> Cuenta la estoria que es Cordova cipdat real e como madre de las otras cipdades del Andalozia. </ab>
<ab n="400"> E vino el rey don Fernando a la tierra desa cipdat desta guisa segunt que cuenta la estoria. </ab>
<ab n="500"> Seyendo el rey don Fernando en el regno de Leon, andando por y faziendo justicia e bien parando el regno, ovo de venir a la villa de Benavente. </ab>
<ab n="600"> E en aquel tiempo cristianos que avie en la frontera –cavalleros fijos d'algo e adaliles e almogavares a cavallo e de pie– ayuntaronse en Andujar, que era de cristianos, e fezieron su cavalgada contra Cordova. E cativaron moros que avien guarecido con sus mayores, </ab>
<ab n="700"> e de aquellos ovieron lengua cierta en como la ciudat de Cordova estava muy asegurada, que se non velava nin se aguardava por miedo que oviesen de cristianos, e que les farien aver un andamio en el muro. </ab>
<ab n="800"> E asmaron como furtarian el arravalde que dizen en aravigo el Axarquia, ca tenie que si aquello podiesen aver que por aquello podrian aver todo lo al, bien como se acaecio. </ab>
<ab n="900"> E ellos acordaron de lo fazer e desi fablaron como feziesen sus escaleras, e asmaron de cual manera para las torres e para el muro; e cataron una noche en que feziese fuerte tiempo e que fuese escura por mas encobiertamiente lo podiesen fazer. </ab>
<ab n="1000"> E esta fabla asesegada de como se feziese metieron en ella a Pero Royz Tafur e a Martin Royz Dugot, e enbiaron con su mandado del acuerdo que avien tomado a don Pero Royz e a don Alvar Perez su hermano, que estavan en Martos, </ab>
<ab n="1100"> e enbiaronles dezir cual noche avian acordado de lo fazer, e el que estodiese presto con su compaña para acorrerlos cuando mester fuese. </ab>
<ab n="1200"> E entre tanto que don Pero Martinez iva a don Alvar Perez su hermano, llegaron ellos cuanta gente podieron aver, e guisaron sus escaleras aquella noche que posieron, e llegaron al pie del muro </ab>
<ab n="1300"> –e esto fue ocho dias por andar del mes de enero– e catavan si velavan los moros las torres e el muro, e non oyeron boz ninguna de velar, ca dormien todos e tenie los presos la fortaleza del sueño, </ab>
<ab n="1400"> e andodieron aderredor de las torres e del muro. </ab>
<ab n="1500"> E estando los cristianos asi, fablaronse e dixieron: «¿Que faremos?». </ab>
<ab n="1600"> Et Domingo Muñoz, el adalit, les dixo: «El mio consejo es este: que pues que aqui <div class="tooltip">estamos que fagamos<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> la señal de la cruz e q<div class="tooltip">que nos acomende<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>mos a Dios e a Santa Maria <div class="tooltip">e al apostol Santiago<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> e que puñemos de <div class="tooltip">acabar<span class="tooltiptext">S, Ss</span></div> <div class="tooltip">esto por<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> que aqui <div class="tooltip">venimos en servicio de Dios<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>. E si non podieremos <div class="tooltip">echar las<span class="tooltiptext">S, Ss</span></div> escaleras de cuerda, pongamos <div class="tooltip">estas<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> de fuste e puñemos de sobir por ellas; suban los mejores algaraviados que fueren entre nos e vayan vestidos como moros, por ta<div class="tooltip">l<span class="tooltiptext">D, S</span></div> que si se fablaren con los mor<div class="tooltip">os<span class="tooltiptext">D, S</span></div> que los non conoscan e que <div class="tooltip">cuyden que son<span class="tooltiptext">S, Ss</span></div> moros como ellos, e estos pu<div class="tooltip">ñen<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> de se apoderar de la primera torre que fallaron fasta que la otra gente suba». </ab>
<ab n="1700"> Este consejo que Domingo Muñoz les dio tovieronlo por bueno, e fezieronlo asi. E provaron tres escaleras de fuste e fallaronlas <div class="tooltip">cortas<span class="tooltiptext">S, Ss</span></div>, <div class="tooltip">e<span class="tooltiptext">S</span></div> desi ataronles la una con la <div class="tooltip">otra et echaronlas a una<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> torre. E los primeros <div class="tooltip">cristianos algaravidos que por ellas <span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> sob<div class="tooltip">ieron fueron Alvar Colodro e Benito<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> de Baños, e despues los <div class="tooltip">otros<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> que ivan con ellos; </ab>
<ab n="1800"> estos ivan vestidos e entocados como moros. E tomaron una torre a la cual llaman oy en dia «la torre de Alvar Colodro» e fallaron en ella cuatro moros que yazien dormiendo, </ab>
<ab n="1900"> e el uno dellos era de los que fueron en el consejo; e despertaron, e dixieronles que andavan buscando, </ab>
<ab n="2000"> e ellos les resposieron en su algaravia que eran las sobre guardas e que andavan catando las velas. </ab>
<ab n="2100"> E aquel moro de que vos ya dixiemos conoscio en la palabra a Alvar Colodro e apretol la mano con la suya, e dixol a la oreja: «Yo so de aquellos que tu sabes, puña de te vengar destos otros; yo te ayudare». </ab>
<ab n="2200"> Desi tomaronlos e ataparonles las bocas e echaronles de la torre ayuso, </ab>
<ab n="2300"> e los cristianos que estavan yuso mataronles. E en esto començaron los cristianos a sobir a grant priesa, <div class="tooltip">e de<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>sque vieron que era la mayor partida dellos en la torre, fueronse por el muro ayuso ganando cuantas torres y avie contra la puerta de Martos fasta que ganaron esa puerta; </ab>
<ab n="2400"> e cuando vino el alva del dia, todos los cristianos eran ya apoderados de las torres e del muro e del arravalde a que dizen el Axarquia con aquella puerta, e entro por ella Pero Royz Tafur con otros de cavallo que y estavan. Los moros de que los vieron asi apoderados de aquel arravalde del Axarquia, ovieron a desamparar las casas e a foyr con cuanto tenien para dentro a la villa; </ab>
<ab n="2500"> e los cristianos fazian sus espolonadas <div class="tooltip">con ellos<span class="tooltiptext">S, Ss</span></div> por las calles enpos ellos e matavan muchos <div class="tooltip">de los<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> alaraves. E los cristianos barrearon todas las calles del arravalde del Axarquia, salvo la cal mayor que va derecha, que dexaron por o podiesen ir enpos los alaraves. </ab>
<ab n="2600"> Desque los <div class="tooltip">moros<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> ovieron metido dentro en la villa aquellas cosas que podieron, derramaron con los cristianos, e los moros del otro andamio de la villa les tiravan saetas e dardos e p<div class="tooltip">i<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>edras, e tres vezes los vencieron e los levaron fasta el muro. </ab>
<ab n="2700"> Los cristianos veyendose mucho apremiados por el grant poder de los moros, que eran muchos, ovieron su acuerdo e enbiaron dos omnes con su mandado: el uno al rey don Fernando su señor, que los veniese acorrer, </ab>
<ab n="2800"> e el otro a don Alvar Perez, que era en Martos, que era uno de los <div class="tooltip">gra<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>ndes omnes del reyno de Castiella, poderoso e noble, </ab>
<ab n="2900"> e a un cavallero que dizen Ordon Alvarez, que era de la mesnada del rey, que vino y luego, e lo enbio dezir al rey don Fernando. E mandaron aquel que iva a don Alvar Perez que lo dixiese por todos aquellos logares que eran de cristianos en la frontera, e el mandadero fizolo asi. </ab>
<ab n="3000"> E el que fue al rey andido a grant andar de dia e de noche fasta que llego a Benavente o era el rey; e en asentandose el rey a la mesa, diol las cartas e dixol el mandado por que iva. E el rey movio luego ende, que non se quiso detener una ora, e mando que moviesen sus vasallos empos el, </ab>
<ab n="3100"> e enbio luego por los de las cipdades e de los castiellos que fuesen con el a la frontera apriesa, ca tal mandado le llegara d'alla; <div class="tooltip">e enbioles<span class="tooltiptext">S</span></div> dezir esto, e no les espero e salio el luego apenas con cient cavalleros. </ab>
<ab n="3200"> Mas fazie entonce fuerte tiempo de aguas, e las lluvias muchas e los rios ivan muy crecidos; e enbargaronle yacuantos dias que non pudo acorrer a la cerca de Cordova tan ayna como el quisiera; pero vino en tiempo conveniente e mejorado ya de las aguas. E el su camino fue este: </ab>
<ab n="3300"> de Benavente endereço para Cibdat Rodrigo, e de Çipdat para Alcantara, paso Guadiana a la barca de Medelin, e de Medelin endereço a Magazela e a Bienquerencia, que era de moros. E avie y un alcalde moro que era buen cavallero e buen omne, </ab>
<ab n="3400"> e cuando sopo que el rey don Fernando fincara su tienda en un campo, cerca una fuente cabo del castiello, salio a el e levol sus presentes, pan e vino e carne e cevada. E el rey recibiol muy bien e fizol muchas onras, e en fablando con el pediol el castiello; e el moro le respondio: </ab>
<ab n="3500"> «Tu vas agora a ganar Cordova, e fasta que <div class="tooltip">tu<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> ayas acabado aquello, non te cumple <div class="tooltip">este<span class="tooltiptext">D, S</span></div> castiello; mas desque lo acabares, <div class="tooltip">yo te dare el<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> castiello e te servire con cuanto he». </ab>
<ab n="3600"> E <div class="tooltip">esto<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> dezie el como en manera <div class="tooltip">de escarnio, ten<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>iendo que se non podia acabar aquello <div class="tooltip">que el<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> rey querie. </ab>
<ab n="3700"> E cuando el rey paso por <div class="tooltip">alli<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>, non levava mas de treynta <div class="tooltip">pares de armas<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>; e de los que ivan con el era <div class="tooltip">el uno<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> don <div class="tooltip">Ferrnant<span class="tooltiptext">D: Ferrnando, S:Ferrnant, Ss:Ferrant</span></div> Royz Cabeça de Vaca e el otro don <div class="tooltip">Diego<span class="tooltiptext">D, S</span></div> Lopez de Vayas, que era <div class="tooltip">estonce<span class="tooltiptext">S</span></div> <div class="tooltip">escudero<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>, e el otro Martin Gonçalez de <div class="tooltip">Meranças<span class="tooltiptext">D: Maiançes, Ss: Majanços</span></div>, e el otro Sancho Lopez <div class="tooltip">de Atellos<span class="tooltiptext">S</span></div>, <div class="tooltip">et el otro<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> don Johan Arias Mexia, e otros de qui non sabemos aqui <div class="tooltip">ciertos<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> los nombres. </ab>
<ab n="3800"> E de alli movio el rey <div class="tooltip">e fue a Dos Hermanas<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> e al Daralbaçar, e dexo Cordova a <div class="tooltip">mano derecha<span class="tooltiptext">Ss</span></div> e fue para la puente de Alcolea, e alli finco sus tiendas con aquellos pocos que levava consigo. </ab>
<ab n="3900"> Cuando el rey don Fernando llego a esa cerca de Cordova, pieça avie ya que don Alvar Perez yazie dentro en el Axarquia en ayuda de los cristianos, e don Pero Martines su hermano, a quien los <div class="tooltip">moros llamavan<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> «alaftac» porque era <div class="tooltip">romo<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>, et otra gente de la frontera de pie e de cavallo, e de las otras tiendas de Castiella e de Leon e de Estremadura, que venieron y a aquella voz por servir a Dios e al rey, e por <div class="tooltip">ganar al<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>go e por ayudar a sus cristianos, </ab>
<ab n="4000"> et otrosi freyres de las ordenes que eran y a servicio de Dios. </ab>
<ab n="4100"> E cuando los cristianos que yazian <div class="tooltip">en el<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> Axarquia sopieron como el rey don Fernando su señor era alli llegado, plogoles mucho e olvidaron cuanto mal e cuanta lazeria avian pasado fasta alli, e cobraron coraçones e ovieron en si grant esfuerço para acabar lo que avia començado. </ab>
<ab n="4200"> E el rey don Fernando posando alli do vos ya dixiemos, era estonces Abenhuc, rey de los moros de aquen mar, en Ecija con <div class="tooltip">muy grand<span class="tooltiptext">S</span></div> gente de cavallo e de pie; e era y con el rey Lorenzo Suares, el cual avie el rey don Fernando echado de tierra por malfetrias que feziera, e andava con Abenhuc. </ab>
<ab n="4300"> E el rey don Fernando estando sobre la cerca de Cordova, ivasele llegando todavia mas gente que se venia para el; </ab>
<ab n="4400"> pero con todo esto, era aun muy poca. </ab>
<ab n="4500"> E Abenhuc estando en Ecija, sopo como el rey don Fernando era alli con poca gente e quisiera venir con todo su poder a levantarle de alli o yazie sobre Cordova, </ab>
<ab n="4600"> mas acorrio a Dios al rey don Fernando en como agora oyredes. </ab>
<ab n="4700"> Aquel rey Abenhuc recelava siempre de cometer grandes fechos, porque las mas vegadas que los cometie era vencido e se fallava ende mal, e por esta razon, como quier que a el dixieran que el rey don Fernando tenie poca gente consigo, no lo pudo creer, ca tenie que tal omne como el rey don Fernando e tan poderoso que non vernie alla con poca gente. </ab>
<ab n="4800"> E Abenhuc fiavase mucho en don Lorenzo Suarez e coydava que por que don Lorenzo Suarez querie mal al rey don Fernando e que avie querella del, por esta razon llamol e dixol: «Lorenzo, ¿que me consejas que faga sobre tal fecho que quiero fazer?». </ab>
<ab n="4900"> Et don Lorenzo le dixo: «Señor, pues que me demadades consejo, fazer asi: dexar a mi ir con tres omnes de cavallo de cristianos que yo levare comigo, e ire de noche a la hueste del rey don Fernando e entrare a la hueste e llegare a la su tienda muy encobiertamiente que niguno non me vea nin me conosca; desi tornare a vos con todo lo cierto, por que vos vayades depues a cosa cierta; </ab>
<ab n="5000"> mas prometedme que fasta que yo a vos torne, que non movades d'aqui vos nin vuestra gente». </ab>
<ab n="5100"> Deste consejo fue muy pagado Abenhuc e otorgol de lo fazer asi, e don Lorenzo fuese para la hueste del rey don Fernando con aquellos tres cavalleros consigo. E cuando llego a los visos altos que son allende de la puente, descendio con el uno de aquellos que levava, e los otros e las bestias dexolos alli e mandoles que les esperasen alli en aquel logar; e entro por la hueste que ninguno nol fizo pesar fasta que llego a la tienda del rey, </ab>
<ab n="5200"> e cuando fue cerca de la tienda del rey, fallo un montero que velava e dixo: «Amigo, llamadme un omne destos del rey e dezilde que esta aqui un omne quel quiere ver a grant priesa». </ab>
<ab n="5300"> E el montero entro a la tienda del rey do el yazie e llamo a Martin d'Otiella, e levantose e salio a el. </ab>
<ab n="5400"> E don Lorenzo cuando lo vio, dixol como querie fablar con el e apartol a una parte e dixol: «¿Non me coñocedes? Yo so Lorenzo Suarez. Entra al rey e dezitle que yo esto aqui e que quiero fablar con el, e que non me atrevi a llegar a el menos de su mandado». </ab>
<ab n="5500"> E Martin d'Otiella entro al rey e despertol e dixogelo, e el rey mandol entrar, </ab>
<ab n="5600"> e cuando entro antel, dixol el rey: «¿Aqui eres, Lorencio Suarez? ¿Como oseste venir ante mi?». </ab>
<ab n="5700"> E el le dixo: «Señor, vos me echastes a tierra de moros por mio mal, e aquel mal tornose en bien para vos e para mi»; </ab>
<ab n="5800"> desi contol toda la manera de como era alli venido. </ab>
<ab n="5900"> E el rey gradeciogelo mucho; </ab>
<ab n="6000"> desi dixol: «¿Que me aconsejades que fagamos?». </ab>
<ab n="6100"> E don Lorencio respondio: </ab>
<ab n="6200"> «Señor, el mi consejo es este: que estedes quedo en este logar en que estades e puñad de guardar vuestra hueste mejor de cuanto se guarda. E sabet que gente tenedes en el Axarquia; e si fuere tanta que fincando el logar en recabdo e se pueda guardar, e la demas mandat que se venga para vos. E yo tornarme he para Abenhuc e puñare en desbaratarle las nuevas quel dixieron por que derrame su gente. E de dos cosas fare la una: o partire el vuestro daño que el querra fazer, o si aquello non podieren partir, prometovos que con el mio cuerpo e con cuantos cristianos tengo con Abenhuc que luego me venga para vos; </ab>
<ab n="6300"> e cualquier destas que yo pueda acabar, de aqui a otro dia de cras por noche a tal ora como esta, avredes aqui mi carta e mi mandado con este escudero que aqui trayo comigo». </ab>
<ab n="6400"> E el rey don Fernando gradeciol mucho lo que dezie, e perdonol e recibiol por su vasallo, </ab>
<ab n="6500"> e en yendose don Lorenzo, torno al rey e dixol: </ab>
<ab n="6600"> «Señor, vengo a vos por una cosa que se olvido de vos dezir: </ab>
<ab n="6700"> mandat agora unas tres noches o cuatro fazer muchos fuegos aqui en vuestra hueste, por que si Abenhuc diere algunos veedores que vengan de noche aver la hueste, que por los fuegos que y vieron entiendan que es la vuestra hueste muy mayor de cuanto es». </ab>
<ab n="6800"> E el rey dixo que lo farie. </ab>
<ab n="6900"> Don Lorenzo fuese, </ab>
<ab n="7000"> e desque llego alli o dexara sus bestias, cavalgo e andido, e amanesciol en Castro e dende fuese para Ecija, e llego al primer sueño. Desi fuese para Abenhuc, e Abenhuc le dixo: «¿Que as visto, Lorenzo Suarez?». </ab>
<ab n="7100"> E el le respondio: «Señor, yo non <div class="tooltip">vos<span class="tooltiptext">S, Ss</span></div> oso dezir, porque he miedo que me non creeredes; </ab>
<ab n="7200"> mas enbiad y quien lo vea, e fallaran al rey don Fernando con muy grant gente e muy buena. </ab>
<ab n="7300"> Mas ayna fuera yo conbusco, sinon que me detove alla por tal de vos venir con lo cierto». </ab>
<ab n="7400"> E Abenhuc le dixo: «Pues, ¿que me consejades que faga?». </ab>
<ab n="7500"> E Lorenzo Suarez le dixo: «Señor non me cae a mi de vos consejar, mas evos a servir e complir vuestro mandado, e mandatme lo que faga». </ab>
<ab n="7600"> E Abenhuc dexo el consejo para otro dia. </ab>
<ab n="7700"> E otro dia de <div class="tooltip">mañana<span class="tooltiptext">S</span></div> llegaron y dos moros a cavallo del rey de Valencia con quien enbiava dezir Abenhuc de como sopiese por cierto que el rey don Jaymes de Aragon venia con todo su poder sobre Valencia, e quel enbiava rogar quel acorriese. </ab>
<ab n="7800"> E Abenhuc cuando vio estas cartas, llamo a sus aguaziles e a don Lorenzo Suarez con ellos, e demandoles consejo; e el consejo quel dieron fue este: que como quier que cristianos avian ganado el Axarquia de Cordova, que la villa non la podrien ganar nin tomar tan ayna, e que fuese lidiar con el rey de Aragon, e sil venciese que podria depues acorrer a Cordova; </ab>
<ab n="7900"> e aquel tiempo que seria menguada la hueste del rey don Fernando e que lo avria de mejor mercado con el. </ab>
<ab n="8000"> E este consejo tovo por bueno Abenhuc, e movio luego con toda su hueste e fuese derechamiente pora Almaria por tal de mover sus navios que y tenia para levarlos por guarda del puerto de Valencia. </ab>
<ab n="8100"> E el estando en Almaria, un moro su privado que avia nombre Abenarramarin convidol e enbeudol e afogol en una pila de agua que estava en su casa. </ab>
<ab n="8200"> Desque las huestes que Abenhud levava sopieron como era muerto, derramaron cada unos pora sus logares; </ab>
<ab n="8300"> e don Lorenzo Suarez tornose para el rey don Fernando con cuantos cristianos traya consigo, e gradeciol mucho el rey el servicio quel feziera. E vos devedes a saber que pues Abenhuc fue muerto, fue el señorio de los moros d'aquen mar partido en muchas partes, e non ovieron y un rey señalado sobre si como fasta alli ovieran. Asi quiso Dios guardar al rey don Fernando por que el compliese e acabase el servicio de Dios que avie començado. </ab>
<ab n="8400"> E en aquel tiempo vino el rey de Aragon don Jaymes a cercar Valencia e ganola, segunt que oyredes en la su estoria. </ab>
<ab n="8500"> Et el rey don Fernando yaziendo en la cerca de Cordova, fuese llegando cada dia su gente que venie de cada parte. </ab>
<ab n="8600"> Los moros desque sopieron que Abenhuc era muerto e que el señorio era partido en muchas partes, tomaron ende grant pesar e ovieron gran quebranto en sus coraçones; </ab>
<ab n="8700"> otrosi vieron como la gente del rey don Fernando crecie cada dia e su fecho iva adelante, movieronle pleytesia. </ab>
<ab n="8800"> E de alli adelante cada dia, tan bien de Castiella como de Leon, le venien grandes compañas de cavalleros de los fijos d'algo e de los comunes de las cipdades, e fue cercada Cordova muy fuertemiente e con grant agraviamiento de los de la cipdat. </ab>
<ab n="8900"> E al cabo aquexados los moradores de la cipdat por lides e por combatimientos que les fazian, e vencidos por fambre e por mingua de viandas, maguer que non quisiesen dieronse por fuerça al rey don Ferrando. </ab>
<ab n="9000"> E los alaraves, que yazien encerrados en la cipdat, salieron los cuerpos salvos, e no mas, a vida. </ab>
<ab n="9100"> E en la fiesta de los apostoles Sant Pedro e Sant Pablo, la cipdat de Cordova, a que la estoria llama Patricia de las otras cipdades, </ab>
<ab n="9200"> esto es padrona e exiemplo de las otras pueblas del Andalozia, fue aquel dia alinpiada de las suziedades de Mahomad, e fue dada al rey don Fernando e el entregado della. </ab>
<ab n="9300"> E el rey don Fernando mando luego poner la cruz en la mayor torre o el nombre del falso Mahomad solie ser llamado e alabado, e començaron luego los cristianos todos con gozo e alegria a llamar: «¡Dios, ayuda!». </ab>
<ab n="9400"> E el rey luego man a mano mando poner la su seña real cerca la cruz de nuestro Señor Dios, </ab>
<ab n="9500"> e començaron luego boz de gozo e de alegria a sonar e seer oyda en las tiendas de los justos, </ab>
<ab n="9600"> esto es de los fieles de Cristo; </ab>
<ab n="9700"> et aquellas bozes fazien los obispos con toda la clerezia, cantando e diziendo: «Te Deum laudamos», con el muy noble rey don Fernado e con la iglesia e la fe del rey del cielo que entrava alli aquella ora con el rey don Fernando e con ellos. </ab>
<ab n="9800"> Agora la estoria va contando las nobles conquistas del rey don Fernando, e cuenta de las obras de piedat que este don Fernando fizo. </ab></div>

<div n="1058" corresp="#PCGcap1047">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo del refazimiento e del heredamiento de la iglesia de Cordova, e de las campanas tornadas a Santiago. </head>
<ab n="100"> Este noble rey don Fernando pues que ovo ganado la cipdat de Cordova, penso en como la mejorase, e començo luego en la iglesia e refizola e adobola, e enpos eso heredola. E fallo y las campanas de la iglesia de Santiago apostol de Galizia, que aduxiera y Almanzor cuando entro alla, e las aduxo ende por desonra de los cristianos e pusolas en la mezquita de Cordova, </ab>
<ab n="200"> e y estodieron fasta esta conquista que el rey don Fernando fizo de la cipdat de Cordova. </ab>
<ab n="300"> E de todas estas cosas que aqui avemos dichas en pocas palabras fabla ende la estoria aqui mas complidamiente e dize asi: </ab>
<ab n="400"> El rey don Fernando apoderado de la cipdat de Cordova e de la mezquita quel fizo esa ora eglesia, </ab>
<ab n="500"> estonce el onrado don Johan obispo de Osma, chanceller del palacio del rey, con don Gonçalo obispo de Cuenca, e don Domingo obispo de Baeça, e don Adan obispo de Palencia, e don Sancho obispo de Coria, entraron esa ora en la mezquita de Cordova, que sobrava e vencie de afeyto e de grandes a todas las otras mezquitas de los alaraves –porque el onrado don Johan obispo de Osma tenie estonce las vezes de don Rodrigo arcobispo de Toledo, </ab>
<ab n="600"> ca ese arçobispo don Rodrigo era esa ora en la corte de Roma–; </ab>
<ab n="700"> mas ese obispo don Johan con los otros obispos dichos, echada fuera la suziedat de Mahomad, cercaron aderredor toda aquella mezquita, esparziendo agua bendicha por ella como devie, e otras cosas añadiendo y que el derecho de santa iglesia manda, restaularla desta guisa, e restolarla es tanto «<div class="tooltip">como cobrar<span class="tooltiptext">Ss</span></div> a servicio de Dios». </ab>
<ab n="800"> Aquel obispo don Johan, en boz del arcobispo de Toledo, fecho aquel alimpiamiento antes con los otros obispos, torno aquella mezquita de Cordova en iglesia, </ab>
<ab n="900"> e alço y altar a onra de la bienaventurada Virgen Maria madre de Dios. </ab>
<ab n="1000"> E canto y misa altamiente como de alta fiesta e muy onradamiente, e sermono y segunt el saber que el avie e la gracia de Dios le pusiera en sus labros, </ab>
<ab n="1100"> e de guisa pago a todos los fieles e los asolazo los coraçones, que todos se tovieron por guaridos e fezieron y sus oraciones e ofrecieron sus ofrendas grandes e buenas, e cada uno segunt se pagaron e quisieron. </ab>
<ab n="1200"> E despues de aquello, don Rodrigo, arcobispo de Toledo primas de las Españas, llego de la corte de Roma, e consagraron y el primer obispo desta conquista a maestre Lope de Fitero de Rio Pisuerga. </ab>
<ab n="1300"> E depues de aquello el rey don Fernando dioles algunas rentas a los de la iglesia de Cordova e confirmogelas con su privilejo, e dio al obispo de Cordova Lucena por su camara. E tan grant es el abondo de la cipdat de Cordova e el solaz della e la plantia, que luego las yentes, oydo el pregon de esta cipdat, vinieron de todas las partes de España pobladores a morar a poblar, </ab>
<ab n="1400"> e corrieron alli, asi como dize la estoria, como a bodas del rey, e tantos eran los que y venien que fallecieron casas a los pobladores e non pobladores a las casas, ca mas eran los moradores que non las casas. </ab>
<ab n="1500"> De las campanas otrosi de Santiago de Galizia que dixiemos que troxiera Almannzor de Galizia a Cordova por desonra del pueblo cristiano, </ab>
<ab n="1600"> e estodieran en la mezquita de Cordova e servieran y en logar de lamparas, </ab>
<ab n="1700"> e el rey don Fernando, que fazie las otras noblezas, fizo estonces tornar a aquellas campanas mismas e levarlas a la iglesia de Santiago de Galizia; </ab>
<ab n="1800"> e la iglesia de Santiago revestida dellas, fue muy alegre e ayuntaron otras esquiliellas que sonavan muy bien, </ab>
<ab n="1900"> e los romeros que venien e los oyen e sabien la razon dellas alabavan </ab>
<ab n="2000"> por ende en sus voluntades a Dios en las sus santidades. E con gran alegria que avian ende, alabavanse en sus santos </ab>
<ab n="2100"> et alabavan al rey don Fernando e bendizienle, e rogavan todos a Dios por el quel diese vida e le mantoviese. </ab>
<ab n="2200"> E la cipdat de Cordova afortalada de moradores e de omes de armas, e puesta en recabdo de como se mantoviese, </ab>
<ab n="2300"> e el rey don Fernando tornose bienandante e onrado a Toledo a la noble reyna doña Beringuela, que era y yl atendie. </ab>
<ab n="2400"> E esa noble reyna dona Berenguela, muy alegre por aquello que su fijo el rey don Fernando avie conquerida la cipdat de Cordova, asi como ella pensava de su fijo el rey por consejo e por ayuda de cuantas cosas ella avie que a el compliesen, asi maguer que ella estava alueñe, fizo sus gracias muchas a Dios e grandes e con mucha alegria, bendiziendo mucho el su nombre, porque la antigua dignidat destajada en cristianos por la mingua de los principes era cobrada a España por la sabiduria della e por el acucia del rey don Fernando su fijo. </ab>
<ab n="2500"> Ca esta muy noble reyna doña Berengela, asi como cuenta la estoria, asi enderesço e tiro a este fijo don Fernando en buenas costumbres e en buenas obras siempre; sus buenos enseñamientos e las sus buenas acucias quel ella enseño dulces como miel, segunt diz la estoria, non cesaron nin quedaron de correr siempre al coraçon a este rey don Fernando, </ab>
<ab n="2600"> e con tetas llenas de virtudes le dio su leche de guisa que, maguer que el rey don Fernando era ya varon fecho e firmado en edat de su fuerça complida, </ab>
<ab n="2700"> su madre la reyna dona Berenguela non quedo nin quedava de dezirle e enseñarle acuciosamiente las cosas que plazen a Dios e a los omnes –e lo tenien todos por bien– </ab>
<ab n="2800"> e nuncal mostro las costumbres nin las cosas que pertenecien a mugeres, mas lo que fazien a grandes de coraçon e a grandes fechos. </ab>
<ab n="2900"> Ca esta muy buena e noble reyna doña Beringuela con tamaña acucia guardo siempre este fijo yl metio en el coraçon fechos de obras de piedat de omne varon, mancebo e niño, e todo linage de omnes, esto es varon e muger, e toda pletesia dellos, esto es el libre e el quito e el adebdado, e todos los tenidos a otra vida, esto es todos los otorgados a orden, </ab>
<ab n="3000"> e toda la nacion, fascas toda gente, e toda lengua, sintiese en talente con el fecho en este rey don Fernando, </ab>
<ab n="3100"> e que la muchedumbre de las virtudes non partido en el, entendiesen todos e viesen que partie el obras de misericordia a todos. </ab>
<ab n="3200"> E esta noble reyna doña Berenguela que mesurava de ante las cosas e las veye, e seguie las buenas obras de su padre don Alfonso rey de Castiella –que nunca fue gastadero de regno e que siempre ovo virtudes e las obras dellas– que siempre fue con Dios, </ab>
<ab n="3300"> e por este merecimiento que avie en ella se maravillaron della los moros de los nuestros tiempos, ca non vino y fembra que la semejase. </ab>
<ab n="3400"> E por ende dize la estoria que roguemos a Dios por ella que la guarde por luengos tiempos yl de aver las cosas que an de venir quel plegan, e ser abondada de fechos de bien, fasta que ella de el bien aventurado espritu al su redemidor, cuyo es. </ab>
<ab n="3500"> Agora dexa aqui la estoria las otras razones e fabla en casamiento del rey don Fernando. </ab></div>

<div n="1059" corresp="#PCGcap1048">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitolo del rey don Fernando e de su casamiento con la reyna doña Johana, que fue la segunda muger. </head>
<ab n="100"> Contado una grant pieça de los nobles e grandes fechos deste muy noble rey don Fernando de Castiella e de Leon, </ab>
<ab n="200"> pues que la reyna doña Beatriz la su muy noble muger se morio como avemos dicho, cuenta la estoria como este rey don Fernando –por no andar por otras costumbres cuales non convien a tan noble e tan alto principe como el– de como caso, e dize ende asi el arcobispo don Rodrigo de Toledo: Por que el gran entendimiento del rey don Fernando non menguase de su nobleza nin valiese menos por andar en agenos desconvenientes ayuntamientos de mugeres, la noble reyna doña Berenguela su madre ovo coraçon de buscarle con quien casase. E catol una noble donzella de grant linaje, sobrina del muy noble don Loys rey de Francia, fija ella de don Simon el noble conde de Pontis; e de la otra parte, de doña Maria muger dese conde don Simon. </ab>
<ab n="300"> E la donzella avia nombre doña Johana. </ab>
<ab n="400"> E esa reyna doña Berenguela guiso como la diesen al noble rey don Fernando su fijo, e casasen en uno e fuese ella su muger linda. </ab>
<ab n="500"> Este casamiento del rey don Fernando de Castiella e de Leon e de la reyna doña Johana, la segunda su muger, fue fecho, asi como cuenta el arçobispo don Rodrigo, en la era de mil e dozientos e setenta e cinco años, andando otrosi la encarnacion del Señor en mil e dozientos e ochenta e ocho años. </ab>
<ab n="600"> La dicha doña Johana recibida del rey don Fernando a la costumbre de los reys, fechas sus bodas e onradas, fue ella alçada del rey don Fernando en la alteza e dignidat de reyna ante toda la corte e otorgandolo todos. </ab>
<ab n="700"> Cuenta el arçobispo que esta reyna dona Johana era grande e fremosa mas que las otras dueñas e temprada en todas buenas costumbres, e por tal se provo ante el rey don Fernando su marido e ante la vista de los omnes por complida en sus buenas costumbres e ser amada a todos. </ab>
<ab n="800"> E fizo en ella primero el rey don Fernando un fijo quel dixieron don Fernando, e por sobrenombre llamavanle Fernant Pontis, </ab>
<ab n="900"> e una fija quel dixieron doña Leonor, del nombre de su visavuela doña Leonor, muger </ab>
<ab n="900"> del noble rey don Alfonso el que vencio la batalla de Ubeda. </ab>
<ab n="1000"> Aun depues deso fizo el rey don Fernando en ella otro fijo que dixieron don Simon, el cual yaze agora soterrado en Toledo en casa de los frayres pedricadores. </ab>
<ab n="1100"> Depues ovo otro fijo que morio a pocos dias depus que nacio el cual dixieron don Johan; este yaze soterrado en la iglesia mayor de Santa Maria de Cordova, cerca del alcaçar mayor. Depues desto nascio don Loys. </ab>
<ab n="1200"> Enpos esto el noble rey don Fernando torno a Cordova otra vez con don Alfonso e con don Fernando sus fijos, que escomeçavan estonces a ser mancebos e avien sabor de salir e cometer grandes fechos como su padre el rey don Fernando, e como fizieron los reys sus avuelos vinien, e corrieron tierra de moros a todas partes e robaron e quebrantaron e fezieron cuanto quisieron. </ab>
<ab n="1300"> E desi el rey cato su villa e basteciol de todo lo que avie mester e fortaleciol mas; e desi tornaronse alegres e bienandantes para la tierra. E en su tornada dieron los moros al rey don Fernando unos castiellos que estavan maltrechos e como yermos por correduras e mortandades que los cristianos avien fecho en los moros moradores que moravan en ellos; </ab>
<ab n="1400"> e esto era ya luengo tiempo. </ab>
<ab n="1500"> E los moros que moravan y aun, veyendo crecer el poder de los cristianos e que ellos non podien alli fincar a menos de perder cuanto avien e los cuerpos, e con todo esto queriendose ellos fincar en sus tierras e en sus logares, dieronse al rey don Fernando por vevir en paz e seer anparados, </ab>
<ab n="1600"> e fezieron sus posturas con el de los tributos de los pechos quel diesen cada año, e recibieronle por rey e por señor, e el a ellos por vasallos; e todo esto ante los infantes e otorgandolo todo el infante don Alfonso. </ab>
<ab n="1700"> Estonce se dieron alli al rey don Fernando cipdades e castiellos, e bastecio el de cristianos todas las fortalezas, asi como dixiemos que fezieran en las otras conquistas fechas ante desto. </ab>
<ab n="1800"> E el rey don Fernando recibio de los alaraves sus tributos e sus pechos complidos e bien parados. </ab>
<ab n="1900"> Pero porque sean sabidas las villas e los castiellos e los logares que se le estonces alli dieron de nuevo, ponemos ende aqui los nombres dellos: </ab>
<ab n="2000"> Ecija e Almodovar, Estepa, Siete filla e muchos otros logares menores cuyos nombres dexamos a contar aqui. </ab>
<ab n="2100"> Aqui se acaba la estoria de los reyes e de los sus fechos de fasta aqui. </ab></div>

<div n="1060" corresp="#PCGcap1049">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el arçobispo que compuso esta estoria fasta aqui se espide della. </head>
<ab n="100"> Dize el arçobispo don Rodrigo de Toledo e primado de las Españas que esta estoria compuso en latin; acabandola, espediose della estas palabras e en cabo: </ab>
<ab n="200"> «Esta obra pequena compusela yo, asi como sope e pude; e acabada en el año de la encarnacion del Señor cuando andava en mil e dozientos e cuarenta e tres años, andados veynte e seys años del reynado del muy noble señor rey don Fernando; e acabela en la quinta feria, esto en el jueves desta semana, un dia antes de las calendas de abril, e fue en el postremero dia de março. </ab>
<ab n="300"> Andido el nuestro obispado en treynta e tres años, e la era Octaviano Cesar Agusto en mil e dozientos e ochenta e un años. E vagava estonces la siella apostoligal un año que avie e ocho meses e diez dias, </ab>
<ab n="400"> Gregorio papa el noveno entrado la carrera de toda la carne estonces»; fascas que morio, </ab>
<ab n="500"> ca la ca<div class="tooltip">rr<span class="tooltiptext">S, Ss</span></div>era de toda la carne esta es que toda alma que en carne viva por fuerça de la natura quel paso nuestro Señor Dios a de ir a la muerte, </ab>
<ab n="600"> e por ende dize: «Gregorio el noveno entrada la carrera de toda carne de muerte», fascas que era muerto. </ab>
<ab n="700"> Mas es de saber aqui de «toda carne» en esta palabra por el ome solo, o por la muger, an alma que vaya a esta carrera, de toda carne, de muerte; e depues desto, cual mereciere. </ab>
<ab n="800"> E fasta aqui dize esta estoria que «fasta aqui alcance: e de aqui adelante, diganla los que venieren de las cosas que acaescieren enpos estas que non dixiemos». </ab></div>

<div n="1061" corresp="#PCGcap1050">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitolo de la cronica de los reyes de España que don Rodrigo arçobispo de Toledo en este logar dexo. </head>
<ab n="100"> Siguimiento de la estoria de las coronicas de los fechos de los reys de España e de las sus vidas, la cual el arçobispo don Rodrigo de Toledo e primas de las Españas en el lugar deste cuento dexa e se espide della. </ab>
<ab n="200"> E por que se cumpla fasta acabados los fechos e la vida deste rey don Fernando, en cuya razon el dicho arçobispo don Rodrigo dize, el que la sigue asi: </ab>
<ab n="300"> «Como quier que este arçobispo don Rodrigo fablo mucho de los fechos de los reyes e de las sus vidas, e cuales fueron e como acabaron e usaron de sus poderes, departiendolo todo en cuento de las sus coronicas, se espide en este logar de la estoria, </ab>
<ab n="400"> por que la razon de los sus fechos deste rey don Fernando de Castiella e de Leon se cumpla, segunt los sus fechos todos fueron, fasta acabamiento de su vida como dicho es, </ab>
<ab n="500"> tomad en este logar el seguimiento de la razon, va aun contando la estoria cabo adelante, departiendolos segunt las razones cabadelante seguran». E començola en el logar o finco. </ab></div>

<div n="1062" corresp="#PCGcap1051">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como siguieron las razones de la coronica cabadelante fasta en acabamiento de la muerte del rey don Fernando. </head>
<ab n="100"> Manera de los estudiadores e de todos cuantos començadores de razones e de grandes fechos estorialmiente quisieron departir, de emendar siempre en las razones pasadas –que fallaron d'aquellos que ante que ellos dixieron, si les vino a punto de fablar en aquella misma razon– alguna mengua, e de escatimar y de complir lo que en las dichas razones menguado fue. </ab>
<ab n="200"> E porque el dicho arçobispo non departio en la estoria por cual razon el rey don Fernando atan arrebatadamiente torno a la frontera, o el arcobispo en la razon desa tornada dexo la estoria </ab>
<ab n="300"> –que fue la primera vegada que al rey don Fernando, despues que a Cordova ovo presa fue tornado a Castiella e casado con doña Johana, vino e fue a esa frontera– </ab>
<ab n="400"> quierelo aqui la estoria contar por ir derecha e egualmiente mas por las razones e por contar cuales ayudas y el rey don Fernando desa vez perdio por aquel a el y por si. </ab>
<ab n="500"> Et de como fue queremos de aqui adelante ir contando desto e de todos los otros fechos. </ab></div>

<div n="1063" corresp="#PCGcap1052">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo del acorro que el rey don Fernando enbio a Cordova a la grant fambre que y avie. </head>
<ab n="100"> Cuenta el que la razon desta estoria de aqui adelante sigue que ese rey don Fernando –de qui el arçobispo don Rodrigo de suso en la su estoria a contado, e de qui la estoria otrosi de aqui adelante contara– andando por sus villas e por sus cipdades por Castiella e por Leon endereçandolas e parandolas bien, que se fue veniendo su paso contra Toledo, </ab>
<ab n="200"> e el en Toledo estando, oyo nuevas de Cordova en como estavan coytados de fambre e que sufrien muy grant lazerio. E el rey tomo ende muy grant pesar e saco y luego su manlieva e enbioles luego veynte e cinco mill moravedis, e otros tantos a los otros castiellos d'alla de la frontera, que los partiesen entre ellos segunt fue la retenencia de cada castiello. Desi tornose para Castiella. </ab></div>

<div n="1064" corresp="#PCGcap1053">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo del acorro que el rey don Fernando envio otra vez a Cordova e a los castiellos que don Alvar Perez y tenie. </head>
<ab n="100"> Estando el rey don Fernando en Valladolid con su madre la noble reyna doña Berenguela e con su muger la reyna doña Johana, folgando e aviendo plazer con esas amas reynas de qui el mucho amado era –esto fue a tiempo despues que el primero acorrio a Cordova e a los otros castiellos d'alla envio–, </ab>
<ab n="200"> ovo y nuevas otrosi de como estavan en grant afruenta de fambre; esto fue en la semana de Ramos. </ab>
<ab n="300"> Et el rey se metio luego al camino e fuese para Toledo e saco y su manlieva muy grande, e envio y desa vez a don Alvar Perez de Castro con grant acorro apriesa. </ab>
<ab n="400"> Este enbio el y en su logar, e por este fazien como por el, </ab>
<ab n="500"> e aquello mismo se parava que al rey en los fechos e en todas las cosas que mester eran. </ab>
<ab n="600"> E este acorrio y a muy buen tiempo e bastecio los castiellos e las fortalezas, e fizo y cavalgadas e corrio tierra de moros, e fizo y muchos bienes. </ab></div>

<div n="1065" corresp="#PCGcap1054">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como Abenhuc, rey de Arjona, cerco a la condesa en Martos. </head>
<ab n="100"> Don Alvar Perez tenie a Martos, e dexaron y la condesa su muger e a don Tello su sobrino con cuarenta e cinco cavalleros de sus vasallos, e el fuese para el rey don Fernando a Toledo para meter recua a la frontera, ca estavan mucho lazrados de fambre. </ab>
<ab n="200"> E Aben Alahmar rey de Arjona –que se llamo en comienço de su reyno «rey de Arjona» porque era ende natural, </ab>
<ab n="300"> e depues fue rey de Granada– e vino con grant poder e cerco a la condesa en Martos e començola a combater muy de rezio. E oviera a entrar la peña; e esto podiera el fazer de ligero, salvo ende el poder de Dios que salva e defende e acorre a sus creyentes, ca non estavan y estonce omnes que la defender podiesen, ca eran idos con don Tello en cavalgada a tierra de moros, que a este tiempo non avie en Martos la fortaleza que agora y a. </ab>
<ab n="400"> La condesa mando a sus dueñas que se destocasen e se parasen en cabellos, e que tomasen armas en las manos e que se parasen en el andamio, e ellas fezieronlo asi. </ab>
<ab n="500"> Desto fue el mandado a don Tello, a do era ido en su cavalgada con aquellos cuarenta e cinco cavalleros, e vinose con ellos cuanto mas pudo para Martos. </ab>
<ab n="600"> E cuando fueron y cerca e vieron tan grant poder de moros aderredor de la peña e como estavan combatiendola tan de rezio, si fueron en grant cuyta o si ovieron ende grant pesar por que ellos non estavan dentro para defendella, esto non devie niguno demandar, </ab>
<ab n="700"> ca ovieron muy grant miedo: lo uno porque se perderia la peña aquel dia, que era llave de toda esa tierra, e lo al porque yazie y dentro la condesa su señora e que la levarian cativa los moros a ella e a las dueñas que y eran con ella. </ab>
<ab n="800"> E porque veyen que de niguna parte non podrian seer acorridos que ante non fuese la peña perduda e ellas cativas, nin ellos non podrien entrar dentro para las defender, si non si entrasen por medio de los moros; en tal guisa estava cercada de grant gente de moros, e non osavan cometer de se meter a tan grant peligro. </ab>
<ab n="900"> Ellos estando en esto con este recelo, dixoles un cavallero vasallo de don Alvar Perez quel dizien Diego Perez de Vargas, el que ganara el sobrenombre de Machuca en la de Xerez: «Cavalleros, ¿que es lo que coydades? Fagamos de nos tropel e metamos por medio destos moros, e provaremos si podremos pasar por ellos e acorrer a la pena a nuestra señora. E bien fio por Dios que lo acabaremos, ca si lo començamos non puede ser que algunos de nos non pasen de la otra parte; e cualesquier de nos que pasen de la otra parte, poderla an defender e non la entraran los moros, e los que no podieremos pasar e morieremos oy, salvaremos nuestras almas e iremos a la gloria de parayso e compliremos nuestro debdo, aquello que todo fijo d'algo deve complir, e esto es fazer derecho e perder miedo alli do lo deve ome perder. Que si asi imos de aqui, sin mas y fazer, perderse a la peña de Martos, que es llave de toda esta tierra, </ab>
<ab n="1000"> onde a esperança el rey don Fernando e los cristianos que por ella ganaran la tierra que los moros tienen. </ab>
<ab n="1100"> E de la otra parte, nos levaran cativas la condesa nuestra senora, muger de nuestro señor cuyos vasallos somos, e a las dueñas fijas d'algo que con ella son; e seer nos a grant quebranto e grant desonra e seremos por ello desonrados e menospreciados. </ab>
<ab n="1200"> E de lo mio vos dire que yo ante querria morir luego a la ora aqui a mano destos moros que non que la lieven cativa e que se pierda la peña de Martos; </ab>
<ab n="1300"> e yo nunca me parare ante el rey don Fernando nin ante Alvar Perez con esta verguença, e quierome ir meter entre aquellos moros, e fare y todo mio poder fasta que muera. </ab>
<ab n="1400"> Et todos sodes cavalleros fijos d'algo e devedes a saber lo que avedes a fazer en tal fecho como este, ca non vivremos por siempre e a morir avemos, e de la muerte niguno de nos non se puede escusar, </ab>
<ab n="1500"> e pues de la muerte non nos podemos escusar agora o depues, ¿por que avemos della tan grant miedo? </ab>
<ab n="1600"> E si agora nos alcançare la muerte, venirnos a con muy gran onra e sernos a onrado e con bona fama, faziendo derecho e lealdat, lo que todo omne bono deve fazer. </ab>
<ab n="1700"> E pues tan poco es la vida deste mundo, por miedo de la muerte non devemos dexar perder tan noble cosa como es la peña de Martos e que sea cativa la condesa e las dueñas. </ab>
<ab n="1800"> E si vos a esto acordades; e si non, de todos me espido e quiero ir complir lo que dix e fazer mio derecho fasta en la muerte». </ab>
<ab n="1900"> A don Tello plogo mucho de aquesto que Diego Perez Machuca dixo, </ab>
<ab n="2000"> e dixol don Tello: «Diego Perez Machuca, vos fablastes a mi voluntad e dixiestes como buen cavallero, e gradescovos mucho cuanto y dixiestes. E los que lo asi quisieren fazer como vos dixiestes, faran su derecho e lo que deven asi como buenos cavalleros fijos d'algo: </ab>
<ab n="2100"> e si non yo e vos, Diego Perez Machuca, fagamos nuestro poder fasta que muramos, e non veremos oy tamaño pesar de la peña e de nuestra señora la condesa». </ab>
<ab n="2200"> E en aquesto se acordaron aquellos cuarenta e cinco cavalleros cuando oyeron que don Tello e Diego Perez Machuca acordavan en uno e se querien amos a dos meter al peligro; </ab>
<ab n="2300"> et fezieron de si tropel e acordaron que non toviesen ojo por al sinon por derronper por los moros fasta la puerta del castiello, e metieronse por medio de los moros e derrompieron por medio dellos. </ab>
<ab n="2400"> El primero que lo cometio e abrio la carrera a los otros e el que ante subio por la peña arriba fue Diego Perez Machuca. E murieron y de aquellos cuarenta e cinco cavalleros los que destajaron los moros que non podieron pasar, e los otros pasaron e sobieron por la peña arriba e entraron en el castiello. </ab>
<ab n="2500"> Cuando el rey de Arjona vio como aquellos cavalleros se metieran a tan grant peligro e eran ya suso en la peña, e sopo que eran buenos cavalleros e omnes que se pararien contra el para defender la peña, entendio que non serie mas su pro de alli estar e descerco a Martos e fuese ende. </ab>
<ab n="2600"> Desta guisa que avedes oydo fue acorrida la condesa e la peña de Martos, que se non perdieron aquel dia por el <div class="tooltip">es<span class="tooltiptext">Ss</span></div>fuerço de aquel cavallero Diego Perez Machuca. </ab>
<ab n="2700"> E dizen agora algunos alguna balfemia, que non es cosa que deva omne a creer, por algunas señales que estan a la sobida de la peña, que el cavallo de Diego Perez Machuca las fizo y aquel dia. </ab></div>

<div n="1066" corresp="#PCGcap1055">
<head  n="Rubric"> Capitulo del tercero acorro que el rey don Fernando enbiava a Cordova a los castiellos e de la muerte de don Alvar Perez. </head>
<ab n="100"> Dende a otra temporada seyendo el rey don Fernando en Aellon –esto fue a la sazon que el sol escurecio–, llego y don Alvar Perez al rey que venie de la frontera. </ab>
<ab n="200"> Esta fue la postremera vez que ese don Alvar Perez entro en Castiella, e nunca mas paso el puerto. </ab>
<ab n="300"> El rey don Fernando pensol de guisar luego muy bien e diol otrosi muy grant aver para esos pobladores de Cordova mantener e asesegar e para partir por los castiellos, e fizol luego tornar. </ab>
<ab n="400"> E el non se detovo nin punto, ante se començo de tornar mucho apresuradamiente como a aquel que entendie la mengua que el alla fazie e que avie muy grant voluntad de servir su señor, </ab>
<ab n="500"> cal mandara el rey que se non partiese de Cordova nin se alongase ende mucho, e que gela guardase muy bien; </ab>
<ab n="600"> ca como quier que Tel Alfonso y estava e quel dexara y el rey cuando la tomo, don Alvaro avie el poder de la tenencia e el la tenie por el rey desde la primera otra vez quel alla el rey enbiara, </ab>
<ab n="700"> et por el fazien en todos los otros logares asi como por el cuerpo del rey. Don Alvaro entrando por su camino e partido del rey e llegado a Toledo e salido ende, llego a Orgaz; </ab>
<ab n="800"> e la muerte, que mucho es aviesa e descomunal e torticera en judgamiento de con Valentia e forçante de las vidas, diol salto en aquel logar e non quiso que el d'alli adelante mas pasase, nin le dio y espacio, e matol y sin semejança de grant dolencia aver. </ab>
<ab n="900"> En todos bienes e en todas bondades era varon complido e acabado don Alvar Perez; cuando el en Cordova estava o a cualquier parte desa frontera, seguro estava el rey de cuanto el alla tenie. </ab>
<ab n="1000"> Otrosi a esa sazon poco tiempo ante estando el rey en Toledo, vinol mandado en como era muerto don Lop Diaz de Haro, de que el ovo grant pesar e se sintio por muy minguado del, </ab>
<ab n="1100"> ca era de los nobles e mas altos omnes del regno e de quien el era muy servido; </ab>
<ab n="1200"> mas cuando el rey don Fernando oyo de la muerte de don Alvar Perez, doblaronsele los pesares, </ab>
<ab n="1300"> et non podrie omne dezir cuan grant fue el pesar que ende ovo nin cuanto se ende sintio nin cuan gran mingua le fizo. </ab></div>

<div n="1067" corresp="#PCGcap1056">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando se fue pora Cordova luego que oyo de la muerte de don Alvar Perez, o el arçobispo don Rodrigo la estoria dexo. </head>
<ab n="100"> Cuando el rey don Fernando oyo que don Alvar Perez era muerto e ovo y mostrado gran pesar, e non teniendo el en poco la mengua que don Alvar Perez fazie en la frontera de la grant guarda que y por el avie, </ab>
<ab n="200"> salio luego muy apresuradamiete de Burgos e metiose al camino e fuese para Cordova cuanto pudo. Esta fue la primera vez que el rey don Fernando fue a Cordova depues que la ovo ganada. En el cual logar de la razon desa ida, el dicho arçobispo don Rodrigo de Toledo se partio della; </ab>
<ab n="300"> e esto destas razones todas sobredichas deviera seer contado en la estoria del dicho arçobispo e non lo fue. Esta fue la razon por que ese rey don Fernando desa vez, segunt es dicho, ovo a ir por si tan rebatadamiente a la frontera como fue. </ab>
<ab n="400"> Et esto convino a ser por la muerte de don Alvar Perez, recelando el daño que por aventura podrie venir. </ab>
<ab n="500"> Des aqui sigamos la otra razon de los sus fechos e deste rey, segunt la estoria cabadelante nos por ella guiara. </ab></div>

<div n="1068" corresp="#PCGcap1057">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitolo de como el rey don Fernando asesego Cordova e la poblo, e del rey moro que cativo e de las conquistas que fizo desa ida. </head>
<ab n="100"> Pasadas todas las razones de las cosas que acaescieron en los fechos deste rey don Fernando, de qui la estoria cuenta despues que la prision de Cordova fue; </ab>
<ab n="200"> e fue este rey casado con la dicha reyna doña Johana, fasta en este logar que en el cuento de las razones del arçobispo don Rodrigo devieran ser contadas; </ab>
<ab n="300"> pues esto dicho començando en los sus fechos deste rey don Fernando, levando la estoria cabadelante, dezimos que depues que este rey don Fernando torno a la frontera depues de la muerte de don Alvar Perez e fue llegado a Cordova, segunt departido es por las razones dichas, </ab>
<ab n="400"> començo este rey don Fernando de asesegar e de poblar su villa muy bien e de estar y demorada fitamiente, salvo cuando salie algunas vezes en sus cavalgadas e en sus conquistas fazer, que fizo muchas e buenas desa ida, las cuales seran dichas por nombres; </ab>
<ab n="500"> et moro y asi desta guisa aturadamiente treze meses. E fizo partir su villa e heredo bien a muchos, e señaladamiente heredo bien a aquellos que fueron en la ganar: </ab>
<ab n="600"> a Domingo Muñoz el adalil, e a los otros que la prision del arravalde del Axarquia se acercaron, por la cual razon la villa fue ganada. </ab>
<ab n="700"> E el rey don Fernando priso en esa sazon desta ida un onrado rey moro que pasara de allen mar por mandar el Andalozia, mas non se le guiso al moro como el quisiera e lo acabar coydara. </ab>
<ab n="800"> Otrosi gano desa vez estos logares que aqui seran nombrados, dellos que le dieron por pleytesias: </ab>
<ab n="900"> cuatro logares señalados destos se nombran en la estoria del arçobispo don Rodrigo, que fue desa conquista, </ab>
<ab n="1000"> e son estos: Ecija, Estepa, Almodovar, Sietefilla; </ab>
<ab n="1100"> et los otros son estos: Santaella, Morariella, Fornachuelos, Mirabel, Fuente Tomiel, Cafra, Pardil, Çafra, Mongo, Rut, Bella, Montor, Aguilar, Bemexit, Zambra, Ossuna, Baena, Casçalla, Marchena, Cueros, Cuheret, Luc, Porcuna, Cot, Moron, Fornachuelos, e otros muchos castiellos a que non sabemos los nombres que se le dieron a este rey don Fernando e que gano desa ida. </ab>
<ab n="1200"> E la razon por que se dio Moron en tan poco tiempo, seyendo tan fuerte castiello e tan bien poblado, vos diremos: </ab>
<ab n="1300"> Un infançon que era sobrino de don Lorenzo Suarez, quel dizien Men Rodrigez Galinado, que era buen cavallero e provado en fecho de armas, gano una torre en un logar quel dizien Margazamara, a un cuarto de legua de Moron entre las viñas. </ab>
<ab n="1400"> E d'alli corrie a Moron tres vezes en el dia fasta las puertas que no les dexo cosa fuera de la villa que se ayudar podiesen; e tomaron del tan grant miedo los moros que non osava uno salir nin otro entrar, e cuando algun niño llorava dezienle «¡cata Melendo!», e non osava mas llorar. </ab>
<ab n="1500"> E tanto los apremio con sus correduras fasta que se dieron por pleytesia al rey don Fernando. </ab>
<ab n="1600"> Cuando ovo el rey don Fernando asesegado e poblado bien su villa, e cobrado todos esos castiellos e estos logares sobredichos e los otros que aqui non son nombrados, e ovo dellos dado e partido por las ordenes e por los arçobispados con quien el partio todas sus conquistas muy bien, e los enriquecio de muchas e grandes tierras e de muchas e grandes riquezas, e ovo sus fortalezas e sus villas e sus logares todos de su frontera bien parados, e bastecido e fortalecido e puesto en recabdo, complidos los treze meses, salio de Cordova e tornose para Toledo a las reynas su madre e su muger onde estavan. </ab>
<ab n="1700"> E libradas sus cosas que y avie de librar e de endereçar, salio ende con su madre e con su muger, las dichas reynas doña Beringuela e doña Johana, e fuese para Burgos. </ab></div>

<div n="1069" corresp="#PCGcap1058">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como se desavino Diego Lopez de Vizcaya con el rey don Fernando. </head>
<ab n="100"> Legando el rey don Fernando a Burgos e estando y librando sus pleitos con sus ricos omnes e con los de la tierra, acaescio que se ovo a desavenir Diego Lopez, señor de Vizcaya, con el rey. </ab>
<ab n="200"> E el rey tolliol toda la tierra que del tenie, e el fuese para Vizcaya, </ab>
<ab n="300"> e el rey començo a ir enpos el por quel non fuese faziendo daño en la tierra. </ab>
<ab n="400"> Diego Lopez desque fue en Vizcaya, enbiose espedir del rey e començol acorrer la tierra e de fazer el mayor dano que pudo. </ab>
<ab n="500"> E el rey aca desque lo sopo, moviose luego con esa gente que tenie e fuese derechamiente para do el estava corriendol la tierra. </ab>
<ab n="600"> Don Diego estando en unas motañas muy altas entre unas sierras muy esquivas, pues que sopo que el rey iva contra el, nol quiso atender. </ab>
<ab n="700"> E el rey le priso y ya cuantos cavalleros de los suyos, de aquesos que la tierra le andavan corriendo, e derribol Briones, e otrosi los castiellos los que entendio dendel podria venir daño. </ab></div>

<div n="1070" corresp="#PCGcap1059">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como Diego Lopez de Vizcaya vino a la merced del rey don Fernando, e se alço otra vez, e vino a la merced del rey e lo perdono. </head>
<ab n="100"> El rey don Fernando desque ovo derribados estos castiellos a Diego Lopez e se ovo a salir, dexo y por frontero a don Alfonso su fijo en Medina. </ab>
<ab n="200"> E cuando Diego Lopez sopo que su fijo don Alfonso fincava alli por frontero, vinose para el, e el vinose consigo para Miranda; </ab>
<ab n="300"> e el rey acogiol, e dende movieron todos en uno e venieronse para Burgos e dende a Valladolid. </ab>
<ab n="400"> Las reynas, su madre e su muger, eran y; e duraron y yacuanto, folgando todos en uno e veyendo sus cosas. </ab>
<ab n="500"> E asi ovo de acaescer entre tanto que el ovo a salir ende, e fue contra Olmedo. </ab>
<ab n="600"> E Diego Lopez otro dia cavalgo e començo ir su via para su tierra, </ab>
<ab n="700"> e el rey començo a ir enpos el </ab>
<ab n="800"> otrosi por coydar que querie fazer mal en la tierra. </ab>
<ab n="900"> E desque Diego Lopes se fue acogiendo e el rey se torno para guisarse, dexo a don Alfonso su fijo en Bitoria por frontero. </ab>
<ab n="1000"> El rey desque fue guisado, començose a ir contra el para Valmaseda derechamient </ab>
<ab n="1100"> et envio adelante a su fijo don Alfonso. </ab>
<ab n="1200"> E desque sopo Diego Lopez en como el rey don Fernando iva sobrel de aquella guisa, cavalgo luego e vinose para el, e menos en su merced e en su poder; e non fue y mal acordado, ca todo fue crecimiento de su pro e escusamiento de su daño. E metiose el rey luego en camino e tornose para Burgos o estavan los reynas. </ab>
<ab n="1300"> Ellas consejaron al rey de guisa por quel perdono a ese don Diego e le torno toda la tierra luego y, </ab>
<ab n="1400"> e aun eñadiol de mas Alcaraz, que ante non tenie. </ab></div>

<div n="1071" corresp="#PCGcap1060">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando adolecio e de como mando a su fijo don Alfonso ir a la <div class="tooltip">frontera<span class="tooltiptext">D</span></div>, e de como <div class="tooltip">enviaron los moros<span class="tooltiptext">D</span></div> de Murcia a con pleytesia. </head>
<ab n="100"> <div class="tooltip">Paziguada<span class="tooltiptext">Ss</span></div> esta <div class="tooltip">contienda<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> del <div class="tooltip">albaroçamiento<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> que don Diego Lopez avie tomado e abenido ya muy bien con el rey don Fernando su señor, segunt la estoria cuenta, en la razon el rey don Fernando, como dicho avemos, estonce en Burgos, ovo de acaescer que adolecio muy mal. </ab>
<ab n="200"> E por razon que la tregua que avie el rey de Granada con el era ya salida, e don Alvar Perez que se solie parar a fecho desa frontera era ya muerto, mando el rey a don Alfonso su fijo que se fuese <div class="tooltip">para alla<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>, e guisol muy bien e enbio <div class="tooltip">con el<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> a don Rodrigo Gonçalez Giron. </ab>
<ab n="300"> El infante don Alfonso seyendo en Toledo e queriendo ende mover para esa frontera del Andalozia, llegaron y mensajeros de <div class="tooltip">Abehudiel<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>, rey de Murcia, <div class="tooltip">que ivan<span class="tooltiptext">D, Ss</span></div> al rey don Fernando su padre en pleytesia de Murcia e de todas las otras villas e castiellos dese regno, que se querien dar al rey don Fernando su padre e meterse en su merced. </ab>
<ab n="400"> El infante cuando los mensajeros vio e la pleytesia con que iva, plogol mucho e no les dexo pasar mas adelante, mas otorgogelo por el rey su padre e por si, e fizolos tornar d'alli luego, </ab>
<ab n="500"> e el otrosi fuese luego enpos ellos. </ab>
<ab n="600"> E el llegando a Alcaraz, los mensajeros de Murcia e los otros pleyteses de parte de Abehudiel e de toda esa tierra venieron y e firmaron su pleito. </ab>
<ab n="700"> E don Alfonso movio luego de alli con ellos e fue recebir al rey de Murcia; e fue y con el el maeste don Pelay Correa de la orden d'Ucles, quel ayudo y mucho e muy bien en razon de las pleytesias e en grant costa que fizo, faziendo y muy grant servicio a el e al rey su padre, teniendo <div class="tooltip">toda<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>via muy grant costa e partiendo de <div class="tooltip">su con<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>ducho por las fortalezas e con quien lo non tenie, e fizo y mucho bien. </ab>
<ab n="800"> E los moros entregaron el alcaçar de Murcia al infante don Alfonso, e apoderaronle en todo el señorio e que levase las rentas del señorio todas, salvo cosas ciertas con que avien a recodir Abehudiel e a los otros senores de Crevillen e d'Alicante e d'Elche e de Orihuela e d'Alhama e de Laedo e de Ricot e de <div class="tooltip">Çieça<span class="tooltiptext">Ss. S: Aeca, D: Çierta</span></div> e de todos los otros logares del reyno de Murcia que eran señorios sobre si. </ab>
<ab n="900"> E desta guisa apoderaron los moros al infante don Alfonso en boz del rey don Fernando su padre en todo el reyno de Murcia, salvo Lorca e Cartagena e <div class="tooltip">Mula<span class="tooltiptext">S, Ss</span></div> que se non quisieron dar nin entrar en la pletesia que los otros; e ganaron y poco, </ab>
<ab n="1000"> ca a la cima ovieronlo a fazer mal su <div class="tooltip">gra<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>do. </ab>
<ab n="1100"> Mas dexamos agora el infante don Alfonso andar por el reyno de Murcia basteciendo fortalezas e asesegando esos moros que se le dieran e corriendo e apremiando estos otros logares rebeldes que se le non querien dar, </ab>
<ab n="1200"> e don Rodrigo Gonçales e el maestro don Pelayo con el, e tornaremos a contar del rey don Fernando, que fincara doliente en Burgos, que fue lo que fizo desque fue guarido. </ab></div>

<div n="1072" corresp="#PCGcap1061">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitolo de como el rey don Fernando salio de Burgos e fizo justicia en la tierra, e del acorro que enbio a Cordova e a Murcia. </head>
<ab n="100"> Desque el rey don Fernando, que en Burgos fincara doliente como desuso dixiemos, se sintio guarido, salio de Burgos e començo a andar por la tierra faziendo muy grant justicia e castigando su tierra e parandola bien, </ab>
<ab n="200"> ca era muy mester. </ab>
<ab n="300"> E el rey don Fernando en Palencia faziendo esto, fallo y muchos querellosos e enderecolos bien ante que ende saliese, e mato y muchos malfechores. E llegaronle y mandaderos de Cordova e otrosi de Murcia e enbiaronle pedir merced que les enbiase acorro, ca non avien que comer e estavan muy afrontados. </ab>
<ab n="400"> E el rey desque los mandadero<div class="tooltip">s<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> vio, vinose para Toledo e saco y muy grant manlieva e enbioles muy grant acorro, e fizo meter muy grant recua a Murcia que partieron por todas las fortalezas e por los logares que lo mester avien. </ab></div>

<div n="1073" corresp="#PCGcap1062">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el infante don Alfonso llego a Toledo del reyno de Murcia, e de como el rey don Fernando se fue para Burgos e fizo poner velo a su fija dona Beringuela, e envio a don Alfonso a Murcia e se fue el para la frontera. </head>
<ab n="100"> Estando el rey don Fernando en Toledo, llego y don Alfonso su fijo de tierra de Murcia, en que el ovo muy grant plazer. </ab>
<ab n="200"> E salio el rey de alli e su fijo con el e fueronse para Burgos, </ab>
<ab n="300"> e fizo estonce poner velo y a su fija doña Beringuela en las Huelgas, por mano de don Johan el chanceller. </ab>
<ab n="400"> E desi el rey mando luego guisar su fijo don Alfonso muy bien e enbiol al reyno de Murcia con grandes recuas e con grand vianda e grant gente con el; </ab>
<ab n="500"> e don Rodrigo Gonçalez finco con el rey, e el maestre don Pelayo fue con el infante. </ab>
<ab n="600"> Et el rey don Fernando guisose e fuese de su parte otrosi luego cuanto pudo para esta otra frontera de Cordova e del Andalozia, </ab>
<ab n="700"> e el estando en la Calçada, llego y la reyna su muger a qui el estava atendiendo, </ab>
<ab n="800"> e salio de alli e paso el puerto de Muradal con muy poca gente. </ab>
<ab n="900"> E iva y con el don Rodrigo, fijo de la condesa, e podrien seer los que con el rey ivan entonce fasta cincuenta cavalleros e pocos mas de otros omnes a cavallo. </ab>
<ab n="1000"> E esa tierra estava toda estonces muy recelada e muy temerosa, </ab>
<ab n="1100"> ca ese rey de Granada, con buen andança que oviera en una fazienda que avie avido poco avie con don Rodrigo Alfonso, fijo del rey de Leon de Leon e hermano del rey don Fernando, estava engreydo; en la cual fazienda morieron don Esidro, un buen comendador que era de Martos </ab>
<ab n="1200"> –ca Martos dierala ya el rey don Fernando a la orden de Calatrava– e otros freyres muy buenos morieron y otrosi, </ab>
<ab n="1300"> et murio Martin Royz d'Argote, el que fue muy bueno en la prision de Cordova; e fue y preso Martin Royz su hermano; </ab>
<ab n="1400"> fasta veynte cavalleros podieron y morir por todos, e de otra gente de pie e de almogavares a cavallo grant pieça. </ab>
<ab n="1500"> Et con engreymiento desto ese rey moro erase estendido e derranchava a cometer e a fazer mas que non solie, e era recelado mucho por toda esa frontera. </ab></div>

<div n="1074" corresp="#PCGcap1063">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando llego a Andujar, e de como salio luego en cavalgada e de las conquistas que fizo. </head>
<ab n="100"> Pasando el rey don Fernando el puerto a muy grant peligro a Andujar, </ab>
<ab n="200"> e llegaron y luego enpos el don Alfonso su hermano e Nuño Gonçalez, fijo del conde don Gonçalo, e otras compañas asaz quel abondava a el para su esfuerço, como quier que muchos non eran. </ab>
<ab n="300"> E el rey don Fernando e la reyna su muger </ab>
<ab n="400"> e con su hueste movio luego ende e fuese para Arjona, e talola toda: panes e huertas e viñas, que non dexo y cosa. E dende fuese para Jahen e fizo eso mismo, e Alcaudete eso mismo. </ab>
<ab n="500"> Et dende mando a Nuño Gonçalez e a don Rodrigo, fijo de la condesa, que se tornase para Arjona e que la combatiese muy fuerte de todas partes, e que se asentasen y a manera de la tener cercada, e envio y la mas de la gente con ellos. </ab>
<ab n="600"> E ellos de que y llegaron, fezieron como les el rey mando, </ab>
<ab n="700"> ca los començaro<div class="tooltip">n<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> de cometer e combater la villa muy de rezio de guisa que los tenien muy aquexados. </ab>
<ab n="800"> Et otro dia de grant mañana el rey don Fernando amanescio con ellos, </ab>
<ab n="900"> e los moros cuando vieron que era y el rey, tovieronse por perdidos e salieron luego a el con pleytesia; </ab>
<ab n="1000"> e esto fue miercoles; </ab>
<ab n="1100"> e dende al viernes la pleytesia trayda, entregaron el alcaçar al rey don Fernando e la villa toda. </ab>
<ab n="1200"> E de los moros, dellos la vaziaron luego, e dellos fincaron y, aquellos a que lo el rey quiso consentir e lo mando. </ab>
<ab n="1300"> Et el rey don Fernando entro en el alcaçar e moro y dos dias; </ab>
<ab n="1400"> des ende dexado su alcaçar e su villa en recabdo, salio ende e desa movida gano Pegalhajar e Mentixar e Carchena. </ab>
<ab n="1500"> E d'alli envio a su hermano don Alfonso que fuese adelante derechamiete contra la villa de Granada a les fazer cuanto mal podiese, e enbio y con el estos concejos: </ab>
<ab n="1600"> el de Ubeda e el de Baeça e el de Quesada, e Sancho Martinez de Xodar e otra compaña buena de cavallo e de pie, mas non era mucha. </ab>
<ab n="1700"> Et don Alfonso con esta gente que el rey su hermano con el mando ir començo a entrar por esa vega adelante contra Granada, faziendo todo esto quel su hermano mandara. </ab>
<ab n="1800"> E el rey don Fernando desque su hermano ovo enbiado, tornose luego para Andujar e tomo la reyna ende e levola para Cordova, e movio ende e fuese cuanto pudo enpos su hermano don Alfonso. </ab>
<ab n="1900"> E cuando el rey don Fernando a Granada llego, avie ya bien diez dias que era y su hermano que estava y a muy grant peligro, e yazie y dentro el rey de Granada con ochocientos cavalleros; </ab>
<ab n="2000"> mas con todo eso, non quedavan esos que con el y eran de estruyr e estragar cuanto podien. </ab>
<ab n="2100"> Mas desque el rey don Fernando llego, no les finco cosa niguna en pie de cuanto fuera de las puertas alcancar pudo, </ab>
<ab n="2200"> torres nin arboles nin cosa que enfiesta fuese, que todo non fuese astragado a suelo. </ab>
<ab n="2300"> Veynte dias estudo el rey don Fernando desa vez sobre la villa de Granada, teniendo muy arrequexado a ese rey e a esos moros que con el dentro yazien. </ab>
<ab n="2400"> Un dia veyendose mucho afincados los moros, salio toda la cavalleria fuera de la villa e guisaronse de fazer su espolonada contra la hueste, </ab>
<ab n="2500"> e começaron a mover muy derranjados e muy denodadamiente. </ab>
<ab n="2600"> E el rey don Fernando mando mucho ayna a cavalleros ciertos que los recibiesen, e ellos refrenaronlos atras e castigaronlos que non tornaron todos a la villa onde salieron, </ab>
<ab n="2700"> e metieronlos firiendo e matando en ellos por las puertas de Granada, e fezieron en ellos muy gran daño. </ab>
<ab n="2800"> Et castigolos desa, de manera que non ovieron otra vez sabor de salir fazer espolonada. </ab></div>

<div n="1075" corresp="#PCGcap1064">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como estando el rey don Fernando en la frontera sobre Granada venieron los gazules acorrer a Martos, e del acorro que el rey alla enbio. </head>
<ab n="100"> Estando el rey don Fernando sobre Granada, como dicho avemos, llegol mandado que los gazules que salieran correr e que yazien sobre Martos. </ab>
<ab n="200"> El rey don Fernando mando a su hermano don Alfonso ir alla, e enbio con el el maestre de Calatrava con sus freyres. </ab>
<ab n="300"> Mas cuando ellos alla llegaron, ya los moros idos eran, </ab>
<ab n="300"> ca los freyres que y estavan con otra gente que se les y llegara e que y con ellos avie salieron e lidiaron con ellos, e vencieronlos e enbiaronlos desbaratados, e mataron pieça dellos e cativaron e ovieron dellos cavallos e lo mas de lo que trayen. </ab>
<ab n="400"> Et ante que se el rey don Fernando de Granada partiese, llego y a el don Rodrigo Gonçalez Giron que fincara doliente en Baeça. </ab>
<ab n="500"> Desi el rey don Fernando desque ovo estado cuanto se pago sobre Granada faziendol todo este mal que dixiemos a este rey de Granada e a sus moros, fuese saliendo e tornose pora Cordova. </ab>
<ab n="600"> Mas dexemos al rey don Fernando alli en Cordova descansar sus gentes, que lo avian muy mester, e tornaremos a contar de don Alfonso su fijo de lo que andudo faziendo por el reyno de Murcia o lo su padre avia enbiado. </ab></div>

<div n="1076" corresp="#PCGcap1065">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el infante don Alfonso llego a Murcia e de lo que y fizo, e de como tomo a Murcia.</head>
<ab n="100"> Contado avemos como el rey don Fernando enbio su fijo don Alfonso con grant recua e grant compaña al reyno de Murcia. </ab>
<ab n="200"> E desque el infante don Alfonso al reyno de Murcia llego con sus recuas, començo luego a partir su conducho muy bien e abastecer sus fortalezas e a dar de lo suyo muy granadamiente a cuantos lo mester avien, </ab>
<ab n="300"> et asi començo a andar por todos los logares desta guisa dandoles e asesegandolos e faziendolos mucho bien. </ab>
<ab n="400"> E corrio Mula e Lorca e Cartagena e esos logares rebeldes que se le non querien dar, e tirolas e astragolas todas. </ab>
<ab n="500"> Et andando esto faziendo por ese reyno de Murcia ese infante don Alfonso, ovo lengua cierta de Mula: que si se sobre ella echase, que se non podria tener luengamiente, ca estavan muy miguados de vianda los que y eran. </ab>
<ab n="600"> Et el infant don Alfonso desque esto por cierto sopo, con consejo e con abivamiento del maestre don Pelay Correa que puño en lo abivar en este fecho, echo sus huestes sobre ella e tovola cercada grandes dias. E tanto la afinco de guerra e de grandes combatimientos que con esto que con la grant fambre que avien ya los de dentro que se ovieron a dar e a meterse en merced del infante e en su poder. E el infant don Alfonso echo todos los moros ende, sinon muy pocos que mando y fincar yuso en el arraval. </ab>
<ab n="700"> Desta guisa gano Mula este infante don Alfonso, que fue el primer logar sobre que se el echo. </ab>
<ab n="800"> El maestre don Pelay Correa era y con el, que se nunca del partio; e fizo y mucho bien e tovo y grant costa. </ab>
<ab n="900"> Mula es villa de grant fortaleza e bien cercada, e el castiello della es como alcaçar alto e fuerte e bien torrado, e es abondada de todos abondamientos de lavor de tierra e de todas caças de monte que a complida villa conviene, e heredamientos de viñas e de huertos e de frutales de todas frutas, de montes e de grandes terminos e de buenas aguas; de todas cosas es complida e abondada mucho. </ab>
<ab n="1000"> Mas dexemos al infante don Alfonso en Mula ya cobrada e puesta en recabdo, andar por esa tierra veyendo e enderesçando todas sus cosas, e corriendo a las vezes estos logares que se le dar non querian, e tornemos al cuento de los fechos del noble rey don Fernado su padre. </ab></div>

<div n="1077" corresp="#PCGcap1066">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando envio su hermano don Alfonso toller la recua a Jahen et de como se fue luego enpos el. </head>
<ab n="100"> Dicho avemos suso en la estoria en como el rey don Fernando saliendo de la vega de Granada que se fuera para Cordova, e el estando y con la reyna su muger con sus gentes, segunt lo contado avemos desuso, llegol mandado de don Alfonso su fijo, que el enbiara al reyno de Murcia, en como ganara Mula e que fuera bienandante contra esos moros que tan rebeldes estavan, e de como quebrantara otrosi los moros de Lorca e de Cartagena; al rey su padre plogo mucho con las nuevas. </ab>
<ab n="200"> Et aquella sazon estando el noble rey don Fernando con este plazer e dando a entender quel plazie mucho de la buen andança del su fijo, llegaronle y otrosi nuevas que el rey de Arjona que metia grant recua a Jahen e que eran bien mil e quinientas bestias cargadas. </ab>
<ab n="300"> E el rey don Fernando enbio alla a don Alfonso su hermano adelante, e a los concejos de Ubeda e de Baeça con el, que ante que la recua uviase uviar que se metiese en el paso entrella e la villa; </ab>
<ab n="400"> e don Alfonso fizolo asi. </ab>
<ab n="500"> Et el rey d’aca movio enpos el, e los que y con el ivan son estos: don Rodrigo de Valduerna, don Diego Gomez, don Alfonso Lopez de Bayan. </ab>
<ab n="600"> E dio consigo en Arjona e de Arjona fuese para Jahen, e atendio y la recua dos dias, e si ovieron los moros dellos sabiduria o no non venieron. </ab>
<ab n="700"> Et pues que vio el rey don Fernando que non venian, corrio el regno de Jahen e fizoles mucho mal; desi tornose para Cordova. </ab></div>

<div n="1078" corresp="#PCGcap1067">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de las vistas del pozuelo que ovo el rey don Fernando con su madre la reyna doña Beringuela. </head>
<ab n="100"> Legando el rey don Fernando a Cordova e non huviando aun las compañas todas ser llegadas nin el asesegado, llegaronle y mensajeros de la reyna su madre doña Beringuela, que era salida de Toledo, que se venia de Toledo veer con el. </ab>
<ab n="200"> Et al rey plogol mucho cuando lo oyo, e salio ende <div class="tooltip">luego<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> e levo consigo la reyna su muger, </ab>
<ab n="300"> e paso el puerto e llego a un logar que dizen el Pozuelo –que a agora nombre Villa Real, que fizo y grant villa depues a tiempo el rey don Alfonso su fijo– e ovieron sus vistas en uno. </ab>
<ab n="400"> Estas fueron las vistas que dixieron que nunca se mas vieron en uno </ab>
<ab n="500"> despues estos mucho amados madre e fijo. E moraron y seys selmanas tomando en uno grandes plazeres. Desi partieronse alli para siempre, ca nin ella mas vio su fijo, nin el su madre, nin paso el mas el puerto para Castiella; </ab>
<ab n="600"> e la reyna doña Beringuela tornose para Toledo, </ab>
<ab n="700"> e el noble rey don Fernando con su muger para la frontera. </ab></div>

<div n="1079" corresp="#PCGcap1068">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando llego a Cordova, e de la entrada que fizo a Jahen e a la vega de Granada. </head>
<ab n="100"> Partido el rey don Fernando de sus vistas que su madre la noble reyna doña Beringuela ovo, segunt dicho lo avemos, paso el puerto e fue a Andujar e salio ende, e levo su muger la reyna doña Johana a Cordova. </ab>
<ab n="200"> Et luego con toda su hueste que y consigo tovo, dio consigo en Jahen, e corto e tajo viñas e huertas e panes e lo que fallo, que non dexo y cosa enfiesta. E dende fuese para Alcala de Vençayde, e fizo eso mesmo e priso y pieça de moros. </ab>
<ab n="300"> E movio de alli e fuese para Illera, e quebranto el arraval e entro en la villa; fue tomada e quemada e estroyda e muchos moros muertos e cativos cristianos morieron y, e fueron feridos pieça e cortaron e astragaron todo lo al que fuera era, e levaron ende ropas de muchas maneras e otras muchas cosas, bestias e ganados e muy grant algo que en ese arraval fallaron, que era muy rico logar. </ab>
<ab n="400"> Et dende fue entrando ese noble e bienaventurado rey don Fernando con su hueste por la vega de Granada adelante, tajando e cortando e estroyendo cuanto ante si fallar podieron. E fue asi yendo por parte de la Sierra e llego a Granada e parose sobre la villa; </ab>
<ab n="500"> e estando y yacuantos dias tendiendo sus algaras por todas partes, tomando e astragando e cogiendo cuanto fallavan, </ab>
<ab n="600"> et los moros pero que grant cavalleria y estava, nunca fuera de las puertas osaron salir nin quisieron. </ab>
<ab n="700"> Et el rey don Fernando pues vio que los moros non salien e que non avien en que fazer mas de cuanto fezieran, fuese saliendo e tornose pora Martos. </ab></div>

<div n="1080" corresp="#PCGcap1069">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando fue cercar Jahen e la tovo mucho apremiada. </head>
<ab n="100"> Estando en Martos este noble rey don Fernando, llego y el maestre don Pelay Correa, que salie del reyno de Murcia o dexara al infante don Alfonso su fijo bienandante, e se venie para el. </ab>
<ab n="200"> El rey don Fernando plogol mucho con el, </ab>
<ab n="300"> e desque este maestre llego al rey, demandole consejo, e el le dixo que el mejor consejo que el entendie que era este: ir cercar Jahen. </ab>
<ab n="400"> Et el rey aviendo mucho a coraçon e a grant cobdicia de tornar Jahen a su señorio e a su poder, crovol e tovose por bien consejado del, </ab>
<ab n="500"> e sobre este consejo e sobre este acuerdo acordo con este maestre e con los otros altos omnes que y con el eran que feziese y ante bastida e que partiesen sus ricos omnes e sus concejos que y estodiesen a temporadas sobre ella cotianamiente fasta que la o oviesen, e fizolo asi. </ab>
<ab n="600"> Pero el rey veyendo que se non fazie tan a su beluntad como el querie nin estava y tan fitamiente como el mandara, fuese el para alla et echose sobre ella </ab>
<ab n="700"> e cercola, e començo a estar y aturadamiente con muy fuerte tiempo que fazie de frios e de muy grandes aguas, ca era en medio del invierno; </ab>
<ab n="800"> mas los frios eran tan grandes e las aguas tan aportunadas que las gentes se beyen en muy grant peligro y perdiense muchas bestias e muchos omnes, e veyense en muy grant afruenta e sofrieron y muy grant lazeria, </ab>
<ab n="900"> e esto en razon de los tiempos muy fuertes que fazie, sin las otras lazerias e las otras afruentas muy grandes otrosi que sofrieron en combatimientos e torneos e en velares e en otras grandes lazerias cuales convenien sofrir a los que en tal fecho estan en que se perdien muchas gentes. </ab>
<ab n="1000"> Et la manera en como se los fechos todos y acaescieron non diremos, ca se alongarie mucho la estoria. </ab>
<ab n="1100"> Mas veyendo este rey de Arjona, que se llamava ya rey de Granada, tan afincadamiente al rey don Fernando estar sobre Jahen, </ab>
<ab n="1200"> e temiendose –de lo que se tenie por cierto– que nunca ende se levantaria fasta que la tomase, </ab>
<ab n="1300"> e veyendo otrosi los de dentro estar tan aquexados de fambre e tan afrontados de todas lazerias que se non sabien dar consejo nin confuerço unos a otras nin se sabian ya que fazer nin podian ya entrar uno nin salir otro, </ab>
<ab n="1400"> e veyendo otrosi que el non los podia acorrer nin pudia aprovechar en ninguna cosa nin defender la villa, acordose de traer pleytesia con el rey don Fernando e de la dar e de se meter en su poder con la tierra e con cuanto oviese, ca non tovo y otramiente guarda niguna que podiese aver contra el nin contra su poderio. </ab></div>

<div n="1081" corresp="#PCGcap1070">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey de Granada se vino meter en poder del rey don Fernando e le entrego Jahen, e le beso la mano e se torno su vasallo. </head>
<ab n="100"> Aviendo acordado ese rey de Granada con sus moros en esto que dicho avemos, e veyendo que otra carrera y non avie tan buena para poder fincar en su onra e en su señorio e para librar sus moros e su tierra de destroymiento, vinose meter derechamiente en su poder del rey don Fernando e en la su merced, </ab>
<ab n="200"> e besol la mano e tornose su vasallo en esta guisa, que feziese del e de su tierra lo que fazer quisiese, </ab>
<ab n="300"> et entregol luego Jahen. </ab>
<ab n="400"> E el rey don Fernando lleno de piadamiento e de toda mesura veyendo en como ese rey moro venia con grant humildat e tan paciente a plazimiento de cuanto el de la tierra e del quisiese fazer, nol forcando cobdicia maligna, la cual el nunca ovo, </ab>
<ab n="500"> e guiandol mesuramiento e piadanca natural, lo que siempre en el fue fallado contra cuantos obedecialmiente lo quisieron levar, recibiol muy bien e fizol mucha onra, </ab>
<ab n="600"> et non quiso del otra cosa salvo que fincase por su vasallo con toda su tierra, e se la toviese como se la ante tenie con todo su señorio e quel diese della tributo cierto: cada año cient e cincuenta mil maravedis, e le feziese della guerra e paz e le veniese cada año a cortes, salvo Jahen que se tenie el ganada quel entrego el luego como dicho es. </ab>
<ab n="700"> Et fue este el paramiento que entramos estos reys ovo. Jahen, segunt que la estoria cuenta, es villa real e de grant pueblo e bien enfortalescida e bien encastellada de muy fuerte e de muy tenduda cerca, e bien asentada e de muchas e muy fuertes torres, e muchas e de buenas aguas e muy frias dentro en la villa, e abondada de todos abondamientos que a noble e a rica villa convien aver. E fue siempre villa de muy grant guerra e muy recelada, e donde venie siempre mucho daño a cristianos </ab>
<ab n="800"> e cuantos empeescemientos avien a seer. </ab>
<ab n="900"> Mas desque ella en poder de los cristianos fue e entrado en el señorio del noble rey don Fernando, que la gano con guisamiento de la su ventura buena, fue siempre despues la frontera bien parada e segura, </ab>
<ab n="1000"> et los cristianos que y eran señores de lo que avien. </ab></div>

<div n="1082" corresp="#PCGcap1071">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando partio e poblo Jahen, e de comol consejaron que fuese cercar Sevilla. </head>
<ab n="100"> Desque ovo el rey don Fernando cobrado Jahen de la guisa que oydo avedes e fue apoderado della, entro y con grant procesion que fezieron toda la clerezia, e fue luego derechamiente para la mezquita mayor, que fizo luego poner nombre Santa Maria, </ab>
<ab n="200"> e fizo y luego altar a onra de Santa Maria e cantar misa a don Gutierre, obispo de Cordova. </ab>
<ab n="300"> Establecio y luego siella e obispado, e heredo muy bien la iglesia </ab>
<ab n="400"> e diol villas e castiellos e heredamientos. </ab>
<ab n="500"> Desi enbio por pobladores a todas partes, enbiado prometer grandes libertades a cuantos y veniesen a poblar, </ab>
<ab n="600"> e venieron y muchas gentes de toda la tierra, e mandoles partir la villa e los heredamientos a todos muy comunalmiente, cada unos segunt pertenescie, </ab>
<ab n="700"> et desi aforolos e complioles cuanto les prometiera. </ab>
<ab n="800"> Ocho meses moro y el rey don Fernando en Jahen desque la ovo ganada, en enderesçando todas estas cosas e en asesegar su villa. </ab>
<ab n="900"> Et desque la ovo bien asesegada e ordenada a convenimiento de nobleza de cipdat e ovo reparadas e adobadas bien las fortale<div class="tooltip">za<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>s della en logares o eran mester, </ab>
<ab n="1000"> et cuando dende quiso salir, demando consejo a sus ricos omnes e a los maestres de las ordenes que y estavan, que era lo quel consejavan que feziese, </ab>
<ab n="1100"> ca ya tiempo era de salir e de fazer algo, </ab>
<ab n="1200"> ca mucho avie que estodieran folgando. E cada unos dellos le consejavan aquello que entendien que era lo mejor, los unos deziendol que enbiase correr contra tierra de Sevilla, los otros que se fuese echar sobre algunos de los castiellos que eran por cobrar de los moros e que les fuesen conquerir; </ab>
<ab n="1300"> et asi cada unos le consejavan segunt sus entendimientos lo mejor que entendian. </ab>
<ab n="1400"> Mas el maestre d'Ucles, don Pelay Correa, e cavalleros buenos que avie con el rey sabidores de guerra, consejaronle que fuese cercar Sevilla e que por aquello que podria despues todo lo al aver mas sin lazeria del e de sus gentes. </ab>
<ab n="1500"> Et muchos de los otros: que mejor era de la correr e de la tajar ante algunas vezes, </ab>
<ab n="1600"> et desque la oviesen bien quebrantada e se viesen esos moros della apremiados, que la podrien despues cercar e averla en menos tiempo e mas sin costa e sin peligro que si la de luego asi cercase. </ab>
<ab n="1700"> Mas el maestre e algunos cavalleros que y avia porfiaron con el rey don Fernando deziendol que el tiempo que pornia en corrimientos e en entradas e en la costa que farie en cercar los logares que mejor era ponerlo todo en estando sobrella; </ab>
<ab n="1800"> lo otro que la lazeria e el grant trabajamiento que las gentes, e el con ellos, en todo lo al sofrieran que lo sofriesen alli sobre Sevilla, </ab>
<ab n="1900"> e desque a Sevilla oviese que avrie todo lo al; </ab>
<ab n="2000"> et asi que mejor era de lo acabar todo por un afan e por un tiempo, que por ventura non podria acabar lo menos dello que cuydava por tiempos nin por afanes que podiesen nin por costa que y fuese fecha. </ab>
<ab n="2100"> Et a este consejo se acordo el rey don Fernando e todos los otros que con el eran en aquel consejo. </ab></div>

<div n="1083" corresp="#PCGcap1072">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando salio de Jahen e se fue para Cordova, et de como vino el rey de Granada servillo e le dio Alcala de Guadeyra. </head>
<ab n="100"> El rey don Fernando aviendo librado todas estas cosas que dichas son en Jahen, e aviendo tomado su acuerdo sobre el consejo quel fuera dado en echar su hueste sobre Sevilla, salio ende e dexo y a don Ordoño su alcalle que partiese lo que de partir era, e mandol como feziese, </ab>
<ab n="200"> et el fuese para Cordova e duro y pocos dias. </ab>
<ab n="300"> Esto fue en cuanto se guiso, en que non ovo punto de vagar. </ab>
<ab n="400"> Desi movio de alli e fuese para Carmona, e fizo y tajar e astragar cuanto de las puertas afuera fallo, e fizoles muy gran daño e prisieron y muchos moros e moras. E de todas las cosas paso que el quiso e de todo salio onrado, </ab>
<ab n="500"> et nunca se a grant vicio quiso echar, salvo siempre en servir a Dios e en destroyr los sus non creyentes. </ab>
<ab n="600"> Cuando el alguna conquista avia fecha, ya el otra avie coydada de fazer por non comer pan folgado nin se estar de balde, por que podiese al grant juyz dar cuenta en que usos espendiera su tiempo. </ab>
<ab n="700"> Ivan ya con el rey don Fernando en esa ida que el a Cordova iva estos que el a mano pudo aver: don Alfonso su hermano, don Anrique su fijo, los maestres dichos e de Calatrava, et Diego Sanchez e don Gutier Sanchez. </ab>
<ab n="800"> Mas por cuantos ellos todos eran non pasavan por trezientos cavalleros arriba, e fue y el concejo de Cordova que era muy buena cavalleria. </ab>
<ab n="900"> Et estando alli el rey don Fernando en Carmona, veno y a el el rey de Granada su vasallo con quinientos cavalleros, quel venia a servir. </ab>
<ab n="1000"> Et desque el rey don Fernando ovo tajado e astragado a Carmona, movio ende con su hueste e fuese para Alcala de Guadera. E los moros de Alcala cuando lo sopieron que el rey de Granada iva y, salieron e dieronse a el, e el dio luego el castiello a su señor el rey don Fernando. </ab>
<ab n="1100"> Et el rey don Fernando finco en Alcala </ab>
<ab n="1200"> e dende enbio adelante a don Alfonso su hermano e al maestre don Pelay Correa correr el Axaraf de Sevilla, </ab>
<ab n="1300"> et envio contra Xerez al rey de Granada e al maestre de Calatrava e a su fijo don Enrique. </ab></div>

<div n="1084" corresp="#PCGcap1073">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de la muerte de la noble reyna doña Beringuela, madre del rey don Fernando. </head>
<ab n="100"> Estando el rey don Fernando en Alcala adobando sus carcavas e sus fortalezas e basteciendo su castiello, llegaronle y nuevas de que a el peso mucho de la noble reyna doña Beringuela su madre, que era finada. </ab>
<ab n="200"> El rey cuando las nuevas oyo, fue muy quexado e muy quebrantado e muy quebrantado del grant pesar que ovo. </ab>
<ab n="300"> mas el fortalezamiento del su coraçon le fizo ende sofrir e encobrir su pesar. </ab>
<ab n="400"> Et non era maravilla de aver ende grant pesar, ca perdio tal madre cual nunca rey en su tiempo otra perdio que tan complida fuese a todos los sus fechos. </ab>
<ab n="500"> Esta era espejo de Castiella e de Leon e de toda España, por cuyo consejo e por cuyo seso se guiavan muchos reynos, </ab>
<ab n="600"> et ovo aventura e grant mejoria de cuantas otras en el su tiempo reyno ovieron. </ab>
<ab n="700"> Llorada fue por Castiella de concejos e de todas las gentes de todas lees, </ab>
<ab n="800"> muy llorada fue de cavalleros pobres a quien ella muchos bienes fazia. </ab>
<ab n="900"> Esta era toda complida sierva e amiga de Dios. </ab>
<ab n="1000"> La nobradia de sus bienes e de las bonas obras e de las noblezas desta fue esparzida por todo el mundo, ca esta fue exiemplo de toda bondat, </ab>
<ab n="1100"> a la cual aya Dios merced e piedat, cuya sierva e amiga verdadera ella era, e la faga heredera con los sus fieles en el su reyno, amen. </ab></div>

<div n="1085" corresp="#PCGcap1074">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Ferna<div class="tooltip">n<span class="tooltiptext">D</span></div>do mando al rey de Granada tornar a su tierra e se fue el a Cordova, e de Cordova a Jahen. </head>
<ab n="100"> El rey don Fernando mando estonce al rey de Granada que se tornase para su tierra, e fue muy pagado de cuan bien le serviera en su tiempo de su comienço, </ab>
<ab n="200"> et el rey moro se torno, segun le fue mandado, muy pagado otrosi de su señor. </ab>
<ab n="300"> El rey don Fernando se torno otrosi para Cordova e asmo en su coraçon quel era muy fuerte tiempo para se venir para Castiella, ca sabie que fallarie en ella muchas malfetrias e muchas querellas, e quel convernia, si alla fuese, de se detener e tardar y mas quel non seria mester para lo endereçar, </ab>
<ab n="400"> ca ya la ayuda de su madre, que lo escusava desto e de otras cosas muchas por o quier que ella andava, perduda la avia; </ab>
<ab n="500"> et que si alla fuese e la frontera asi dexase o tenie ya los moros quebrantados e apremiados, que entre tanto que querrien cojer su pan e se bastecerien, e tomarien tal esfuerço que por ventura quel serie muy grave despues de los tornar a aquel estado en que lo esa ora tenie. </ab>
<ab n="600"> Et asi entendiendo quel era mejor la fincada que la ida de Castiella para encimar su conquista e parar bien su frontera, </ab>
<ab n="700"> estando el rey don Fernando en Cordova mesurando todo esto, salio ende e fuese para Jahen. </ab></div>

<div n="1086" corresp="#PCGcap1075">
<head  n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando mando a Remont Bonifaz guisar flota pora la cerca de Sevilla, e fue tajar Carmona e se le dieron Costantina et Reyna. </head>
<ab n="100"> Desque el rey don Fernando fue llegado a Jahen, ca asi iremos yendo cabo adelante por la estoria, vino y Remon Bonifaz, un omne de Burgos, ver al rey. </ab>
<ab n="200"> Al rey plogo mucho con el; desque ovo sus cosas con el fablado, mandol luego tornar apriesa que fuese guisar naves e galeas e la mayor flota que podiese e la mejor guisada, e que se veniese con ella para Sevilla quebrantar ese fuerte e alto capitolo del coronamiento real del Andalozia, sobre que el queria ir por tierra e por mar. </ab>
<ab n="300"> Desi el rey salio de Jahen e tornose para Cordova, e fueronsele alli llegando ricos omnes e los maestres de las ordenes e otras gentes, e guisose para ir tajar Carmona, e enbio adelante la hueste toda e el concejo de Cordova que iva y. </ab>
<ab n="400"> Et cuando el rey a Carmona llego, la hueste avia cinco dias que llegara y. </ab>
<ab n="500"> Mas desque el rey fue llegado, todo fue estroydo: huertas e viñas e panes, cuanto fuera de las puertas ovo. </ab>
<ab n="600"> Asi se le fue llegando al rey muy grant gente de concejos quel venian de parte de Leon, de Coria, de Granada e de Montanches, de Medelin, de Cançres e de otros muchos logares. </ab>
<ab n="700"> Et sobre esto los moros de y de Carmona temiendo que el rey don Fernando que se les y desa vez querie echar en cerca, movieronlo como pleytesia en esta guisa: que fasta seys meses quel darian tributo cierto, o por aventura que se acordarian a darle la villa. </ab>
<ab n="800"> Et el rey don Fernando non teniendo a voluntad de fazer estonce lo que ellos recelavan, otorgogelo. </ab>
<ab n="900"> Et otrosi los moros de Costantina e de Reyna se fueron alli pleytear con el rey don Fernando; </ab>
<ab n="1000"> et los alcalles venieron al rey e entregaronle los alcaçares. </ab>
<ab n="1100"> Et el rey dio luego Costantina a Cordova e Reyna a la orden d'Ucles, e que se fincasen los moros y segunt fue el pleteamiento. </ab></div>

<div n="1087" corresp="#PCGcap1076">
<head  n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando gano Lora e Catillana e Guillena, e dio Lora al Espital de Sant Johan. </head>
<ab n="100"> Esto acabado, el rey don Fernando mando a los concejos que fuesen con Fernant Royz, prior del Ospital que fue depues grant comendador, a cometer Lora. </ab>
<ab n="200"> E los moros dende temiendose de ir en perdicion, salieron con pleytesia e recodieronle a boz del rey don Fernando e entregaronle el castiello; </ab>
<ab n="300"> et el rey diole al Ospital luego con su villa e con sus pertenencias todas. </ab>
<ab n="400"> Et el rey don Fernando partido de Carmona, paso a vado a Guadalquevir a muy grant peligro de si e de sus gentes, pero mando fazer sarzos que posiesen a la entrada por los tremedales grandes que y avia, e quiso Dios e pasaron a penas, pero sin grant daño. </ab>
<ab n="500"> Et el rey enderesço luego a Cantillana que tenien los moros, </ab>
<ab n="600"> e tan de rezio la mando el rey combater que la entraron por fuerça e mataron e prendieron cuantos fallaron dentro; </ab>
<ab n="700"> e fueron por cue<div class="tooltip">n<span class="tooltiptext">S, Ss</span></div>ta los moros muertos e que y prendieron sietecientos. </ab>
<ab n="800"> Partiose el rey don Fernando d'alli e fuese para Guillena, que yazie muy llena de moros, </ab>
<ab n="900"> et temiendose de los de Cantillana, salieron al rey e dieronle el alcaçar. </ab>
<ab n="1000"> E el rey dexo y fincar los moros e fuese para Guillena; los moros trabajaronse de defendella, </ab>
<ab n="1100"> et el rey la fizo combater muy fuerte e mando fazer sarzos e gatas para fazer le cava. </ab>
<ab n="1200"> Los moros desque aquello vieron, querien ya dar el castiello, e el rey non querie si non destroyllos todos, </ab>
<ab n="1300"> mas consejaronle sus ricos omnes que se non detardase alli por aquello, mas que los dexase ir con sus cuerpos e non con al. </ab>
<ab n="1400"> E asi lo fizo, salvo tres pares de armas que les mando el rey dar, e enviolos asi. </ab></div>

<div n="1088" corresp="#PCGcap1077">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como adolecio el rey don Fernando, e de como enbio cercar Alcala del rio e la tomo por fuerça. </head>
<ab n="100"> Cuenta la estoria que desque el rey don Fernando ovo ganada Guillena e echados los moros della, segunt avemos dicho, que se torno para Guillena e adolecio muy mal de guisa que fue muy quexado. Por todo eso, por non perder tiempo nin estar de balde en cuanto el estava contendiendo en su dolencia, enbio toda su hueste que se echasen sobre Alcala del Rio e la toviesen cercada e la combatiesen fasta que el fuese guarido o la tomasen. E fueron alla e echaronse sobre ella, e fezieron gatas e engeños para la combater. </ab>
<ab n="200"> Et entretanto fue el rey guaresciendo; e seyendo muy flaco, vino y mas doliente que non guarido, e mando combater muy fuerte la villa, mas no los podien mucho empeecer, ca se les quebrantavan los engeños a la segunda o a la tercera piedra que tiravan, e asi mas avie que ver en los adobar que en al, e por esto no les fazie grant daño. </ab>
<ab n="300"> Axacaf yazie dentro con trezientos cavalleros de moros, e recodie muchas vezes e muy denodadamiente contra la hueste, e fazie y daño e recibielo las mas vezes. </ab>
<ab n="400"> Mas astragaron e tajaron viñas e panes e huertas, e todas las otras cosas de que a vevir avien que tenien fuera de las puertas, que les non dexaron ninguna cosa; de guisa que se vieron esos moros tan arrequexados que Axacaf non se atrevie a fincar y, e salio ende e fuese para Sevilla, e los que y ficaron troxieron su pleytesia, la mejor que podieron, con el rey don Fernando e dieronle la villa. </ab>
<ab n="500"> Mas dexemos des agora Alcala cobrada, contemos de la cosa que dio cima a las otras cosas todas que este rey don Fernando fizo. </ab></div>

<div n="1089" corresp="#PCGcap1078">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como vino mandado al rey don Fernando que enbiase acorrer a su flota, que venie sobre ella la flota de Tanjar e la de Cepta e los moros de Sevilla. </head>
<ab n="100"> Siguiendo la estoria de las razones de los grandes fechos del rey don Fernando egualmiente por non entrellinar otras razones de los fechos de entremedias, irlas emos levando asi fasta cabo. </ab>
<ab n="200"> Onde dize la estoria que estando el rey don Fernando en esa Alcala del Rio de que dixiemos, que le llego mandado y de como venie Remon Bonifaz por mar, a quien el mandara ir guisar la flota para la cerca de Sevilla, </ab>
<ab n="300"> et que vinie muy bien guisado de navios e de galeas e de otros navios cuales para tal fecho convinien, e que traye su flota bien bastecida de gente e de armas e de grant vianda e de todas las cosas que meter eran para guisamiento de cerca, </ab>
<ab n="400"> mas que venie grant poder sobre ellos de Tanjar e de Cebta e de Sevilla por mar e por tierra, e que les enbiase acorrer apriesa, ca mucho les era mester. </ab></div>

<div n="1090" corresp="#PCGcap1079">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo del acorro que el rey don Fernando envio a las naves de la su flota, e de como lidiaron la flota de los cristianos con la de los moros e fueron vençudos. </head>
<ab n="100"> Cuando el rey don Fernando oyo nuevas de la su flota que venie, ovo grant plazer, e recelando que les podria venir algun contrario de los moros que sobre ellos venien, enbioles acorro. E los que y enbio son estos: don Rodrigo Flores, Alfonso Tellez, Fernant Yuanes, con grant cavalleria suya e de los concejos. </ab>
<ab n="200"> Mas cuando estos a las naves llegaron, aun los moros non llegaran nin parecien, </ab>
<ab n="300"> e coydando que non venien, tornaronse a Alcala o dexaron el rey. </ab>
<ab n="400"> Et ellos partidos ende, los moros llegaron de la otra parte luego adesora e ovieron grant fazienda. </ab>
<ab n="500"> Los cristianos se vieron en grant coyta, pero esforçaronse en el servicio de Dios en que andavan e en la buena ventura del rey don Fernando, e vencieron a la cima e ganaron tres galeas de las de los moros, e quemaronles una e quebrantaronles dos, de guisa que los moros fueron desbaratados e vencidos. </ab>
<ab n="600"> E las naves e las galeas que Remon Bonifaz traye eran fasta treze, </ab>
<ab n="700"> et las de los moros de treynta arriba; esto sin los otros baxeles menudos que de toda parte avie asaz. </ab></div>

<div n="1091" corresp="#PCGcap1080">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como desbarato Rodrigo Alvarez a los moros de Sevilla que salieron contra las naves de los cristianos, e de como fue el rey don Fernando a sus naves acorrer. </head>
<ab n="100"> Los moros moviendo asi asonados de todas partes, los unos por mar, los otros por tierra, contra el navio que Remont Bonifaz traye, segunt lo que desuso oyestes –de los de sobre mar ya oyestes lo que acaescio, e de los de por tierra grant poder que saliera de Sevilla por terreño a ellos–, </ab>
<ab n="200"> Rodrigo Alvarez, que avie salido en cavalgada de la hueste, sopolo e fue alla por acorrer a las naves de los cristianos, e topo con los moros e fue ferir en ellos, e desbaratolos e mato muchos dellos, e levolos vençudos una grant pieça faziendo en ellos grant daño. </ab>
<ab n="300"> Mas el rey don Fernando, que aun non sabie nin avie oydo de las sus naves en como avien vencido a las de los moros, </ab>
<ab n="400"> e el salio luego de Alcala otrosi enpos los que avie enviados para los acorrer a grant priesa, </ab>
<ab n="500"> e fue esta noche albergar al Vado que dizen de las Estacas; </ab>
<ab n="600"> esto fue el dia de Santa Maria de agosto. </ab>
<ab n="700"> Otro dia llego bien a la torre del caño e poso y, e fue a las naves do estavan e mandolas sobir mas adelante contra o el posava por las tener mas cerca si. </ab></div>

<div n="1092" corresp="#PCGcap1081">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el maestre don Pelay Correa fue posar de la otra parte del rio, so Eznalfarag. </head>
<ab n="100"> Don Pelay Correa, maestre de la orden de Ucles, con su cavalleria, que eran entre freyres e seglares dozientos e ochenta cavalleros, fue pasar el rio e paso allende de la otra parte so Eznalfarax, a gran peligro de si e de los que con el eran, </ab>
<ab n="200"> ca mayor era el peligro desa parte que de la otra, </ab>
<ab n="300"> ca Abemafon, que a esa sazon era rey de Niebla, les estava desa parte que puñava de los embargar cuanto mas podia, </ab>
<ab n="400"> et toda la otra tierra desa parte era estonces aun de moros. </ab>
<ab n="500"> Los moros eran tantos della –los unos que yazien en Eznalfarax, cavalleros grant pieça e de otra gente mucha ademas, los otros que les venien de contra ese Axaraf de muchas partes– que se veyen con ellos en grant coyta, cuando con los unos cuando con los otros, que nunca vagar avien de folgar. E todavia venciendolos ese maestre con esos sus freyres, corriendo con ellos e embarrandolos e faziendo grandes mortandades e grandes estroymietos en ellos. </ab></div>

<div n="1093" corresp="#PCGcap1082">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de los que el rey don Fernando mando pasar de la otra parte del rio en ayuda del maestre don Pelay Correa. </head>
<ab n="100"> Mas ese maestre d'Ucles, don Pelay Correa, con sus freyres, de la otra parte del rio o posava o estava tan afrontado en la guisa que avemos dicho, </ab>
<ab n="200"> el rey don Fernando veyendo el peligro en que ese maestre con los moros estava, dixo que non era mesura de partir tan mal con los de la otra parte del rio, </ab>
<ab n="300"> ca ellos eran mil cavalleros, de la otra parte non eran trezientos, </ab>
<ab n="400"> e serie guisado de ir alla algunos. </ab>
<ab n="500"> Et mando a Rodrigo Florez e Alfonso Tellez e a Fernant Yuanes que pasasen alla. </ab>
<ab n="600"> Estos tres pasaron con cient cavalleros, e fueron buenos ayudadores a estos freyres, asi como adelante contara la estoria. </ab></div>

<div n="1094" corresp="#PCGcap1083">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando fue posar a Tablada e de como Gomez Royz Maçanedo vencio con los de Madrit a los moros. </head>
<ab n="100"> De la otra parte onde el rey don Fernando posava, venien los moros por esa parte cada dia mucho a menudo e fazien grant daño en la hueste, en bestias e en omnes que les levavan e matavan todavia, </ab>
<ab n="200"> ca non era logar o los podiesen echar celada nin que se podiesen guardar de su daño, </ab>
<ab n="300"> e avien a estar todavia armados. </ab>
<ab n="400"> Et por esto acordo el rey de se mudar de alli, e fuese a posar a Tablada. </ab>
<ab n="500"> Et el recelando el poder de los moros que era muy grande e la hueste non muy crescida, ca non le llegaran aun las gentes nin los concejos de las villas, si non muy pocos, </ab>
<ab n="600"> et seer guardado de yerro e de sobrevienta, mando fazer derredor del logar o posava grant carcava. </ab>
<ab n="700"> Et en yendo el rey posar alli a Tablada, </ab>
<ab n="800"> Gomez Royz Maçanedo levava la una costanera e los de Madrit con el, e recodieron con ellos grant poder de moros, e afincaronlos mucho e tovieronlos much aquexados e mataronles dos cavalleros e seys cavallos, pero a la cima vencieron los cristianos e fueron los moros vencidos e levados en alcance fasta cerca de la villa, e morieron dellos muchos e ganaron dellos cavallos. </ab>
<ab n="900"> E fue Gomez Royz e los que con el se acercaron bienandantes e entregados e vengados del daño que recibieran. </ab></div>

<div n="1095" corresp="#PCGcap1084">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como Garci Perez de Bargas torno por la cofia a aquel logar o se le cayera. </head>
<ab n="100"> Otro dia depues que el rey don Fernando fue a posar a Tablada, mando a los cavalleros de su mesnada que fuesen guardar los erveros. </ab>
<ab n="200"> Garci Perez de Vargas e otro cavallero que avie a ir con ellos detovieronse en el real e non salieron tan ayna como los otros. E en yendo enpos ellos, vieron ante si por o avien a pasar en el camino siete cavalleros de moros. </ab>
<ab n="300"> Et dixo el cavallero a Garci Perez: «Tornemosnos. Non somos mas de dos». </ab>
<ab n="400"> Et Garci Perez dixo: «Non lo fagamos, mas vayamos por nuestro camino derecho, ca nos non atendran». E el cavalleros dixo que lo non queria fazer, ca lo tenia por locura si dos cavalleros que ellos eran fuesen cometer de pasar por do estavan siete, e fuese a derredor del real por non ser conoscido fasta que fue en su posada. </ab>
<ab n="500"> El real do estava la tienda del rey era un poco en altura, e por o ellos ivan era llano; </ab>
<ab n="600"> et el rey don Fernando ovolo a ojo e los que con el estavan, e vio de como se tornava el un cavallero e que fuera el otro en su cabo, </ab>
<ab n="700"> otrosi vio aquellos siete cavalleros de moros como le estavan delante, teniendol el camino por do el avie a pasar, e mando quel fuesen acorrer. </ab>
<ab n="800"> Don Lorenzo Suarez que estava y con el rey que avie visto a Garci Perez cuando saliera del real e conosciol en las armas e sabie que el era, </ab>
<ab n="900"> dixo al rey: «Señor, dexenle, que aquel cavallero que finco en su cabo con aquellos moros es Garci Perez de Bargas, e para tantos como ellos son non a mester ayuda, </ab>
<ab n="1000"> et si los moros lo conoscieren en las armas, non lo osaran cometer, </ab>
<ab n="1100"> e sil cometieren, vos veredes oy las maravillas que el fara». </ab>
<ab n="1200"> Garci Perez tomo las armas quel traye su escudero e mandol que se parase enpos el e que se non moviese a ninguna parte, si non asi como el fuese que asi fuese el enpos el, </ab>
<ab n="1300"> et en alazando la capellina, cayosele la cofia en tierra e non la vio, </ab>
<ab n="1400"> et endereço por su camino derecho e su escudero enpos el. </ab>
<ab n="1500"> Los moros coñoscieronle en las armas como era Garci Perez, ca muchas vezes gelas vieran traer e bien las conoscien, e nol osaron cometer, mas fueron a par del de la una parte e de la otra, faziendol cadamañas e sus abrochamientos una grant pieça, </ab>
<ab n="1600"> et cuando vieron que se non bolvie a niguna parte nin se querie desviar por cosa que ellos feziesen, si non que todavia iva por su camino derecho, tornaronse e fueronse a parar en aquel logar o se le cayo la cofia. </ab>
<ab n="1700"> Cuando Garci Perez se vio desembargado de aquellos moros, dio las armas a su escudero, </ab>
<ab n="1800"> et cuando desenlazo la capellina e non fallo su cofia, pregunto al escudero por ella, </ab>
<ab n="1900"> et el escudero le dixo que non gela diera. </ab>
<ab n="2000"> Et desque fue cierto que se le avie caydo, tomo sus armas quel avie ya dadas e dixol que pasase enpos el e que toviese ojo por la cofia alli o se le cayera. </ab>
<ab n="2100"> Et el escudero cuando vio que se querie tornar por ella, dixol: «¿Como, don Garci, por una cofia vos queredes tornar a tan grant peligro? E non tenedes que estades bien, cuando tan sin daño vos partiestes de aquellos moros, seyendo ellos siete cavalleros e vos uno solo, ¿e queredes tornar a ellos por una cofia?». </ab>
<ab n="2200"> Et Garci Perez le dixo: «Non me fables en ello, ca bien veyes que non he cabeça para andar sin cofia». </ab>
<ab n="2300"> Et esto dezie el porque era muy calvo, que non tenie cabellos de la meytad del cabeça adelant, </ab>
<ab n="2400"> e tornose para aquel logar do ante tomara las armas. </ab>
<ab n="2500"> Don Lorenzo Suarez cuando lo vio tornar, dixo al rey: «Vedes como torna a los moros Garcia Perez, ¿cuando vio que los moros nol querien cometer?». </ab>
<ab n="2600"> Agora va el cometer a ellos, </ab>
<ab n="2700"> «Agora veredes las maravillas que el fara, que vos yo dezia, sil osaren atender». </ab>
<ab n="2800"> Los moros cuando vieron tornar a Garci Perez contra ellos, tovieron que se querie combater con ellos e fueronse ende acogiendo que non se detoviero<div class="tooltip">n<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> y mas. </ab>
<ab n="2900"> Cuando Lorenzo Suares vio a los moros como se acogien ante Garci Perez que nol osaron atender, dixo al rey: «Señor, ¿vedes lo que vos yo dezia que nol osarien atender aquellos siete cavalleros de moros a Garci Perez en su cabo? Sabet, señor, quel conoscieron; catadlos como se van acogiendo antel que nol osan atender. </ab>
<ab n="3000"> Yo so Lorenzo Suarez, que conosco bien los buenos cavalleros desta hueste cuales son». </ab>
<ab n="3100"> Garci Perez llego a aquel logar do se le cayera la cofia e fallola y, e mando a su escudero descender por ella, e tomola e sacodiola e diogela, e pusosela en la cabeça, e fuese ende para do andavan los erveros. </ab>
<ab n="3200"> Cuando los que fueron guardar los erveros se tornaron para el real, pregunto don Lorenzo Suarez a Garci Perez ante el rey quien fuera aquel cavallero que con el saliera del real. </ab>
<ab n="3300"> Et Garci Perez ovo ende grant embargo e pesol mucho porque don Lorenzo Suarez gelo preguntara ante el rey, ca luego sopo que viera el rey e don Lorenzo Suarez lo que a el aquel dia oviera contescido, </ab>
<ab n="3400"> et el era tal omne e avie tal manera que nol plazie cuando le retrayen algun buen fecho que el feziese, </ab>
<ab n="3500"> pero con grant verguença ovo a dezir que nol conoscie nin sabie quien fuera. </ab>
<ab n="3600"> Et don Lorenzo Suarez gelo pregunto depues muchas vezes quien fuera aquel cavallero, e siempre le dixo que nol conoscie e nunca del lo podieron saber, pero que lo conoscia el muy bien e lo veye cada dia en casa del rey, mas non querie que el cavallero perdiese por el su buena fama que ante avie, ante defendio al su escudero que por los ojos de la cabeça non dixiese que lo conoscia, </ab>
<ab n="3700"> et el escudero asi lo fizo, que nunca lo quiso dezir, pero que gelo preguntaron despues muchas vezes. </ab></div>

<div n="1096" corresp="#PCGcap1085">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como los maestres de Calatrava e de Alcantara e de Alcañiz vencieron los moros. </head>
<ab n="100"> Otro dia en seyendo llegado el rey a Tablada e pasando y con su hueste, venieron los moros o el maestre de Calatrava e el de Alcantara e el de Alcañiz posavan, e levaron ende carneros. </ab>
<ab n="200"> Et don Fernando Ordoñez, que a esa sazon era maestre de Calatrava, e los otros dichos maestres con sus freyres e con su compaña cavalgaron e fueron enpos ellos. E yendolos alcançando, firieron en una celada en que yazien quinientos cavalleros de moros. E pasaron esa, e firieron en otra en que avie trezientos cavalleros e de gente de pie mucha ademas. </ab>
<ab n="300"> Et alli recodieron los moros muy derramados de todas partes, e tovieronlos como cercados e ovieron grant fazienda con ellos. </ab>
<ab n="400"> Et los freyres se vieron en grant coyta e fueron muy aforçados; pero esforçandose en Dios e en el rey don Fernando e en ventura buena que los guiava, començaronlos a ferir tan de rezio que los movieron e les fezieron bolver espaldas e dexar el campo, </ab>
<ab n="500"> et levaronlos asi arrancados una grant pieça del dia, pero deteniendoseles a logares fezieron en ellos grant mortandat en los cavalleros e en los de pie muy grande ademas, </ab>
<ab n="600"> et dieron les este alcance e este combatimiento desde grant mañana, que fue su comienço, fasta cerca de nona pasada, cuando ende tornaron. </ab>
<ab n="700"> Et el rey don Fernando que avie cavalgado por les ir acorrer, encontrose con ellos e tornaronse para su hueste. </ab>
<ab n="800"> Mas en cuanto el rey don Fernando con los de su parte estava contendiendo con esos moros que desbarataron, </ab>
<ab n="900"> digamos del maestre d'Ucles e de los que de la otra parte del rio con el eran de lo que les avino alla con esos moros sus vezinos dese cabo del rio. </ab></div>

<div n="1097" corresp="#PCGcap1086">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el maestre d'Ucles e los ricos omnes de la otra parte del rio quebrantaron Golez e mataron todos los moros que y yazien e vencieron a los moros de Triana. </head>
<ab n="100"> El maestre don Pelay Correa e los otros ricos omnes don Rodrigo Florez e Alfonso Tellez e Fernant Yuanes que de la parte de allendel rio so Eznalfarag estavan, cavalgaron contra Golez e combatieronla por fuerça e entraronla e mataron cuantos moros fallaron dentro, e prendieron muchos dellos que levaron cativos, </ab>
<ab n="200"> et levaron ende muy gran algo que y fallaron e tornaronse para Triana; e salieron a ellos grant cavalleria que y estavan de moros e muchos peones, </ab>
<ab n="300"> et los cristianos derramaron con ellos, e vencieronlos e embarraronlos dentro en el castiello, e mataron muchos dellos e prisieron otrosi muchos dellos, e tornaronse onrados e sin daño ninguno. </ab></div>

<div n="1098" corresp="#PCGcap1087">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como desbarataron al maestre d'Ucles e los de su parte a los moros de Eznalfarax. </head>
<ab n="100"> Dicho avemos nos en como el maestre don Pelay Correa e los otros ricos omnes don Rodrigo Florez e don Alfonso Tellez e don Fernant Ivanes posavan allende so Eznalfarax, </ab>
<ab n="200"> et ellos asi estando, los moros de Eznalfarax Farag salien a ellos de cada dia a menudo, e los seguien mucho e los levavan bestias e omnes e les fazien grant daño. </ab>
<ab n="300"> Mas el maestre e estos ricos omnes se fablaron e echaronles celada, </ab>
<ab n="400"> e los moros salien como solien e pasaron la celada, </ab>
<ab n="500"> pero ante que la mucho uviasen, ovieronla a descobrir e guaresciolos yacuanto esto. </ab>
<ab n="600"> Pero ante que se huviasen a coger, fincaron y bien trezientos entre muertos e presos, </ab>
<ab n="700"> e levaronlos asi feriendo e matando bien fasta la puerta del castiello, que los embarraron todos dentro. </ab>
<ab n="800"> Et d'alli adelante fueron esos moros yacuanto escarmentados de non seguir a la hueste de los cristianos tanto como fazia ante. </ab></div>

<div n="1099" corresp="#PCGcap1088">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de otra b<div class="tooltip">uena<span class="tooltiptext">D</span></div> andança del maestre de la orden <div class="tooltip">d'Ucles<span class="tooltiptext">D</span></div> de sus freyres. </head>
<ab n="100"> Este maestre don Pelay Correa estando so Eznalfarag en su real, ovo otrosi sabidoria dun arraez que saliera de la villa e pasara a Triana por se meter en Eznalfarag, </ab>
<ab n="200"> et el maestre cuando lo sopo, fuesele meter en celada. E el arraez en pasando con su cavalleria que levava, el maestre salio a el, pero que se le non guiso como coydava, ca la celada estava arredrada de aquel logar por o el arraez pasava; </ab>
<ab n="300"> et desque fueron descobierto<div class="tooltip">s<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>, el arraez se fue acogiendo. Pero con todo eso, alcançolo el maestre bien acerca del castiello e matol y nueve cavalleros e a el derribo del cavallo, e ovieralo a prender salvo por el poder de la gente quel acorrio de todas partes: los unos que salien del castiello a acorrerle como estava acerca, los otros que se ivan con el e que puñavan en lo defender cuanto podian. </ab>
<ab n="400"> E asi entre lo uno e lo al, fue el salir entre manos e metiose en el castiello de los quel venieran acorrer. </ab>
<ab n="500"> Mas dexemos agora un poco a fablar destos e de los de la hueste, e digamos de lo que los moros fizieron por se defender por tierra e por agua. </ab></div>

<div n="1100" corresp="#PCGcap1089">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo del artificio que los moros fezieron por quemar las naves a los cristianos e de como fueron los moros todos vencidos. </head>
<ab n="100"> Estos desbaratamientos fechos en los moros estando el rey don Fernando de quien dezimos en esa cerca de Sevilla, segunt que lo a contado avemos, </ab>
<ab n="200"> et los moros veyendose muy arrequexados e muy cercados e combatidos de todas partes por mar e por tierra, </ab>
<ab n="300"> e teniendo por mas empeesciente el contrallamiento del agua que el del terreno, </ab>
<ab n="400"> ca todo el su acorro por alli los avia de venir, </ab>
<ab n="500"> e por ende puñaron en asacar como se desembargasen ende en alguna guisa si podiesen. </ab>
<ab n="600"> E asmaron de fazer una balsa tamaña que atravesase el rio de parte a parte e que la inchiesen toda de ollas e de tinajas llenas de fuego gregiesco –e dizenle en aravigo fuego de alquitran– e resina e pez e estopas e todas las otras cosas que entendieron que le complien para que fazer coydavan. </ab>
<ab n="700"> E desque lo ovieron asmado e fecho, movieron su balsa con todas estas cosas e con grant gente bien armada en ella; </ab>
<ab n="800"> Et la balsa avia cinco braças, e posieron las naves que trayen bien guisadas ante la balsa, e movieron asi muy denodados contra las naves de los cristianos para gelas quemar; </ab>
<ab n="900"> e començaron a echar su fuego e a los combater muy reziamiente, mas non fueron muy sabidores, </ab>
<ab n="1000"> ca pues que ellos começaron a mover, los unos por mar, los otros por terreño, tan denodados faziendo grandes roydes de trompas e de tambores e de otras cosas, </ab>
<ab n="1100"> los unos de las naves de los cristianos, que estavan con sus naves aparejados e muy apercebidos todavia, los recibieron de tal guisa e fueron recodir con ellos, los de la mar a los de por mar e los de tierra, a los de por tierra de cada parte del rio, que los fezieron ser represos del ardimiente que tomaron e del cometimiento que ovieron fecho. </ab>
<ab n="1200"> Et los de las naves unos con otros combatieronse e lidiaron una grant pieça del dia, pero a la cima vencieron los cristianos e fueron los moros fuyendo vencidos e desbaratados; e amataron les el griesgo del alquitran, que non les empeescio en ninguna cosa, </ab>
<ab n="1300"> et mataron muchos dellos de los de las naves e de la balsa otrosi, e morieron y muchos en el agua, unos que cayen, otros que se derribavan dentro. E los de por tierra otrosi fueron de guisa acometidos, que los moros bolvieron espaldas e foxieron, </ab>
<ab n="1400"> e los cristianos enpos ellos, matando e derribando todos unos con otros de cavallo e de pie de cada parte del rio; </ab>
<ab n="1500"> et los unos fueron por las puertas de la villa, e los otros por el castiello de Triana. </ab>
<ab n="1600"> Desta guisa escaparon estos moros deste arteficio engañoso que contra los cristianos quisieron fazer. </ab></div>

<div n="1101" corresp="#PCGcap1090">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como los moros dieron Carmona al rey don Fernando. </head>
<ab n="100"> Esto fecho desta guisa pasado, segunt que la estoria nos a contado, </ab>
<ab n="200"> el plazo de los seys meses que los moros de Carmona ovieron demandado al rey don Fernando, segunt que de suso es contado, era ya complido, e ellos veyendose en desesperança segunt la ventura buena del rey don Fernando que adelante veyen ir, e el su fecho dellos perecer cada dia mas, acordaron se de ir traer alguna buena pleytesia, e fue esta: quel darien el alcacer e el señorio de toda la villa, e que los dexase y fincar. </ab>
<ab n="300"> Et el rey les otorgo la pleytesia, e enbio alla a don Rodrigo Gonçales Giron que las recibiese <div class="tooltip">por el<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> bien. </ab>
<ab n="400"> Et don Rodrigo fuela recibir, e puso y en el alcaçar veynte cavalleros e diez ballesteros que se non partien ende. </ab></div>

<div n="1102" corresp="#PCGcap1091">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo del moro que salio de la villa a la hueste por barrunte que mato el ballestero. </head>
<ab n="100"> Acaescio un dia que estando la hueste del rey don Fernando como sola de gente –ca los unos eran idos guardar las recuas por que non metiesen vianda en la villa los moros nin otro acorro les podiese y entrar, los otros eran idos en cavalgadas, e de guisa eran derramados cada unos a su parte que muy pocos eran los que en la hueste fincaran–, </ab>
<ab n="200"> et estava el rey con muy pocos cavalleros, </ab>
<ab n="300"> e asi estando, acaescio que un cavallero de los moros que salio de la villa por barrunte. E fuera a la hueste deziendo que se venie para el rey e quel querie servir e fincar con el, e quel coydara dar un castiello, mas que non se le guisara a su voluntad nin como cuydara, e que ante se oviera benido para el, si por aquello non fuera en que estava puñando. </ab>
<ab n="400"> Et el rey lo cogio muy bien </ab>
<ab n="500"> e prometiol quel faria bien e merced. </ab>
<ab n="600"> Et el moro començo luego a andar por toda la hueste de cada parte, mesurandola toda; </ab>
<ab n="700"> et deque vio tan poca compaña e ovo tambien mesurada como estava, arrebato una lança e començo a foyr contra la villa. </ab>
<ab n="800"> E en yendose, encontrose con un ballestero de los del rey, e matol e metiose en la villa dentro dando grandes bozes contra los moros, deziendoles que saliesen ferir apriesa a los cristianos de la hueste, ca non eran compaña que se les toviese; </ab>
<ab n="900"> e como quier que ellos se arrebataron, non se atrevieron a lo provar. </ab></div>

<div n="1103" corresp="#PCGcap1092">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como don Lorenzo Suarez e Arias Gonçales Quexada vencieron Axacaf e del poder de Sevilla. </head>
<ab n="100"> Un dia acaescio que el rey don Fernando ovo a pasar Guadalquevir allende el agua o posava el maestre don Pelay Correa, e en la hueste fincaron don Lorenzo Suarez e Arias Gonçalo Quexada con muy poca gente de suyos e de mesnada del rey que fincara y. </ab>
<ab n="200"> Et cuando lo sopo Axacaf, tomo el poder de Sevilla, que era muy grant, e salio contra la hueste, señas tendidas e faziendo muy grandes roydos. E llegaronse a muy cerca de la hueste, sus azes paradas, e fueron y tañiendo atamores e trompas e añafiles una pieça, puñando en espantar esos cristianos pocos con esto e con otros embaymientos grandes que fazien. </ab>
<ab n="300"> El infant don Enrique otrosi fincara y con la hueste, e estava y con muy pocos cavalleros. Los dichos don Lorenzo Suarez e Arias Gonçalo con esta poca gente que consigo tenien fezieron su espolonada con ellos, e tan bravamiente los fueron ferir e asi los quiso Dios ayudar que les fezieron bolver espaldas e foyr. </ab>
<ab n="400"> Et los cristianos los començaron a ir alcançando e matando e derribando en ellos, de guisa que ante que se les embarrasen ovieron dellos apartar una partida en que morieron y por cuenta cincuenta cavalleros desos moros e quinientos de los de pie e mas; </ab>
<ab n="500"> et muchos desos se metieron por el rio por escapar, que morieron y otrosi, que los matavan los cristianos que andavan en las barcas, de guisa que fue en ellos grant mortandat. </ab></div>

<div n="1104" corresp="#PCGcap1093">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como las naves de los cristianos echaron celada a los moros e fueron desbaratados los moros. </head>
<ab n="100"> Los moros avien husado de seguir mucho a menudo en sus naves alli o los cristianos estavan. </ab>
<ab n="200"> Et los de las naves de los cristianos metieronseles en celada en unas espesuras grandes que entre la hueste e la villa avie; </ab>
<ab n="300"> e los moros que venieron como lo avien usado, los de la celada salieron e fueronlos ferir, </ab>
<ab n="400"> e los moros fuyendo e los otros seguiendolos e feriendo, levaronlos asi fasta que fueron en poder de los suyos. </ab>
<ab n="500"> Et morieron y desa de treynta e cinco fasta cuarenta moros, </ab>
<ab n="600"> e partieronse desta guisa los unos e los otros. </ab></div>

<div n="1105" corresp="#PCGcap1094">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como los moros echaron celada a los cristianos de las naves e fueron desbaratados los cristianos. </head>
<ab n="100"> Otra vez acaescio que los moros de las galeas se echaron en celada en ese logar mismo o se los cristianos, como dicho es, se avien echado. </ab>
<ab n="200"> Et yendo los cristianos como solien contra los moros do estavan non se catando de la celada, </ab>
<ab n="300"> e los moros sovieron prestos alli e a sobrevienta dieron en ellos, </ab>
<ab n="400"> asi que en los cristianos non pudo aver acuerdo de otro apercebimiento salvo de se acoger. </ab>
<ab n="500"> Et los moros siguiendolos, mataron dellos bien treynta o mas, desi acogieronse. </ab>
<ab n="600"> Et por esto atal fue dicho lo de los proverbios de las façañas antiguas: «de cual dar, tal recibir». </ab>
<ab n="700"> Et estos si davan, otrosi recibien a las de vezes. </ab></div>

<div n="1106" corresp="#PCGcap1095">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de los dos maderos que el rey don Fernando mando fincar en el rio por guarda de sus naves, e de como levaron los moros el uno. </head>
<ab n="100"> Los de las naves de los cristianos recelando mucho el fuego gregiesco del alquitran que los moros para les quemar sus naves avien fecho, fezieron entender al rey don Fernando en cual guisa se podrien del guardar, e dixieronle como. </ab>
<ab n="200"> Et el rey por consejo dellos mando estonce fincar dos maderos muy gruesos e muy altos en medio del rio, alli por o las sus naves de los moros avien a pasar o a los que veniesen con el fuego por les vedar ese paso. </ab>
<ab n="300"> A los moros peso mucho esto e tovieron que les era grant contrallamiento para el su fecho; </ab>
<ab n="400"> et sobre los maderos los moros por los arrancar e los cristianos por los defender, avien todo el dia muy grant contienda. </ab>
<ab n="500"> Mas un dia acaescio que estando los de las naves de los cristianos asesegados, que los moros llegaron en sus zabras que trayen muy bien guisadas, </ab>
<ab n="600"> e como venieron sin sospecha, llegaron a los maderos e ante que los cristianos se huviasen a percebir nin allegar y, ovieron ellos atado muy fuertes sogas a un madero e arrancaronlo. E fueronse asi con el a muy grant priesa de ir dando muy grandes alaridos e vozes. </ab></div>

<div n="1107" corresp="#PCGcap1096">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo como Remont Bonifaz fue contra las naves de los moros e les priso una carranca e cuatro barcas. </head>
<ab n="100"> Otrosi Remont Bonifaz, ese almirante de la flota del rey don Fernando, pesandol mucho del madero que los moros del rio arrancaran, por gelo acaloñar quisolos el ir ver otrosi su vegada. </ab>
<ab n="200"> Et tomo sus galeas e muy bien guisadas e bien guarnidas, e desa su gente lo que se pago, non mucha, mas muy buena, </ab>
<ab n="300"> et començo a ir muy derranjadamiente contra las naves de los moros, </ab>
<ab n="400"> e fallolas muy apercebidos. </ab>
<ab n="500"> Et huvio apartar una carranca muy noble e muy preciada a grant maravilla e cuatro barcas, e mataron y moros pieça dellos e en tomandolos e dellos en derribandose en el agua, e algunos que y troxieron presos; et tornaronse con ello en salvo. </ab></div>

<div n="1108" corresp="#PCGcap1097">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando mando a Remont Bonifaz echar celada a los moros de las naves, e de como prendieron dos zabras e mataron los moros dellas. </head>
<ab n="100"> Desta guisa que dicho avemos andavan todo el dia en porfia los cristianos con esos moros, cuando por tierra, cuando por agua, combatiendose unos con otros e ganandose unos d'otros, </ab>
<ab n="200"> los unos yendo un ora, los otros veniendo otra, </ab>
<ab n="300"> et asi en esto estavan todavia mañ<div class="tooltip">an<span class="tooltiptext">D, Ss</span></div>a e tarde e cada ora del dia de cada parte, por tierra e por agua, unos con otros contendiendo. </ab>
<ab n="400"> Mas los moros salien muchas vezes e venien con sus zabras e sus galeas armadas e aparejadas bien, e llegavan muy cerca de las naves de los cristianos con sus ballestas muchas e muy fuertes que trayen, tirandoles saetas e faziendoles daño a las vezes; </ab>
<ab n="500"> mas cuando los cristianos movien para ir contra ellos, luego se ellos acogien, e en esto andavan todo el dia. </ab>
<ab n="600"> Mas un dia acaescio que avien los moros asi venido desta guisa que dezimos, e los cristianos corrido con ellos; desque fueron tornados, </ab>
<ab n="700"> mando el rey a Remont Bonifaz que les echase celada en guisa que les feziesen algunt escarmiento si podiesen, </ab>
<ab n="800"> et don Remont Bonifaz fizo guisar dos bateles bien cobiertos e entablados, e guisados bien de armas e de omnes rezios, e fizolos meter en una huerta que era de Axacaf, que de partes del Axaraf estava, so los arbores que non parescie, </ab>
<ab n="900"> et fizo tener sus galeas aprestadas e guisadas bien de guisa que podiesen acorrer a los bateles cuando mester fuese. </ab>
<ab n="1000"> Aca los moros començaron a venir como solien en sus zabras muy bravamiente, non se temiendo desa red que les estava parada, </ab>
<ab n="1100"> et llegaron a la celada, mas non pasavan adelante. </ab>
<ab n="1200"> Et los cristianos tomaron un omne de los suyos e echaronlo en el rio, por nuevas que era moro e que se les huviara escapar; </ab>
<ab n="1300"> el omne començo a nadar a grant priesa contra los moros en manera que ivan fuyendo, dando muy grandes bozes en aravigo, demandoles valia. </ab>
<ab n="1400"> Los moros cuando lo vieron e entendieron sus palabras, tovieron que era moro e movieron luego sus zabras adelante, moviendo contra el a mas poder por acorrerle. </ab>
<ab n="1500"> Cuando los de la celada los vieron pasados de si, echaron sus bateles en el agua e començaron a ir enpos ellos muy rezios; </ab>
<ab n="1600"> los de las galeas otrosi, que estavan apercebidos, les recodieron luego adelante e começaron a rimar contra ellos a grant poder. </ab>
<ab n="1700"> Los moros cuando la celada vieron, dieron tornada contra la villa por se acoger, </ab>
<ab n="1800"> mas los de los batelles non les dieron ese vagar, </ab>
<ab n="1900"> ca les atajaron de la una parte, </ab>
<ab n="2000"> et Remont Bonifaz con sus galeas llego de la otra parte, de guisa que non se huviaron rebolver. </ab>
<ab n="2100"> E la una zabra fue luego presa e los moros della todos muertos, sinon cuatro que fincaron a vida, </ab>
<ab n="2200"> mas la otra que se coydara acoger en cuanto se en la priesa detenien, nol dieron otrosi grant espacio, </ab>
<ab n="2300"> ca luego fue alcançada. </ab>
<ab n="2400"> Et los moros començaron a desmayar, e los cristianos cortaron los rimos e metieronse dentro en la zabra con ellos. </ab>
<ab n="2500"> Et tornaron sus zabras e yacuantos moros que en esa una a vida dexaron, e tomaronse sin daño e bienandantes para sus naves. </ab></div>

<div n="1109" corresp="#PCGcap1098">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de las vacas que levaron los moros al prior del Ospital e de la fazienda que ovo con ellos. </head>
<ab n="100"> Acaescio otra vez que los cavalleros de la hueste eran y dos los unos en cavalgada, los otros en guardar las recuas e los huertos, los otros recibir al infante don Alfonso, su fijo del rey don Fernando, que venie del regno de Murcia, que avia su padre enbiado por el, por consejo de don Rodrigo Gonçales Giron </ab>
<ab n="200"> –et adelante contara la estoria lo que a don Rodrigo acaescio con el infante sobre esto, asi como dixiemos–, </ab>
<ab n="300"> et seyendo la hueste vazia de los cavalleros, venieron diez gazules de los moros, cavalleros bien guisados, e dieron salto en la hueste contra o posava el prior del Ospital; </ab>
<ab n="400"> et non se les guiso de fazer y otro daño, mas levaron ende unas pocas de vacas suyas que y andavan cabo de la posada dese prior, del cual robamiento a el peso mucho. </ab>
<ab n="500"> Et otros freyres e dos cavalleros otros de seglares que se y acercaron cuando vieron que los levavan las vacas, armaronse rebatadamient e salieron enpos ellos; </ab>
<ab n="600"> et el prior fue luego otrosi armado e començolos de seguir. </ab>
<ab n="700"> Los moros desque los vieron asi enpos ellos ir, fueron desemparar las vacas en el olivar e començaron de ir fuyendo en manera que ivan vencidos, e un escudero del prior tornose con las vacas por un sendero apartado. </ab>
<ab n="800"> Et el <div class="tooltip">prior<span class="tooltiptext">D, Ss</span></div> quisierase tornar, mas vio pasar adelante de su compaña de pie que se adelantaron, e temiendose que los matarien los moros, fueles pasar adelante et fue dar en una celada en que avia ciento e cincuenta cavalleros e de pie grant compaña, </ab>
<ab n="900"> e cuando se el quiso acoger, non pudo. </ab>
<ab n="1000"> Et desque vio que por al non podia guarir, fue ferir en ellos, ca non pudo por al pasar. E con los que estavan con el prior eran diez cavalleros: cinco que movieran primero enpos las vacas e cuatro freyres con el e el el quinto. </ab>
<ab n="1100"> El prior fue muy aquexado de los moros e viose en muy grant coyta con ellos, </ab>
<ab n="1200"> ca ciertamiente ovieranle muerto o levado, sinon fuera por esos que con el salieran quel acorrieron mucho ayna e se combatieron con los moros muy de rezio e los firieron de coraçon. </ab>
<ab n="1300"> Y murio un frayre muy buen comendador de Sietefilla, muy buen cavallero, e morieron y siete escuderos, fasta veynte podieron y morir cristianos por todos, </ab>
<ab n="1400"> et muy mas de los moros, ca muy mas de coraçon los ferien e mas esforçadamiente que los moros non fazien a ellos, como aquellos que se veyen en logar de desesperança de la vida. </ab>
<ab n="1500"> Et asi estodieron sofriendo e feriendo e defendiendose fasta que los llego acorro. </ab></div>

<div n="1110" corresp="#PCGcap1099">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como acorrieron los obispos de Cordova e de Coria al prior del Ospital e lo libraron del poder de los moros. </head>
<ab n="100"> El roydo se fue faziendo muy grant por la hueste en como los moros tenien cercado al prior del Ospital, e quel avian ya muerto o preso. </ab>
<ab n="200"> Et luego en los cristianos salieron don Gutierre obispo de Cordova e don Sancho obispo de Coria con su compaña de cavallo e de pie; e a guisa de omnes esforçados que avian sabor de librar sus cristianos de muerte de sus enemigos, començaron a ir acorrerle a todo el mas grant ir de los cavallos. </ab>
<ab n="300"> Et cuando los moros vieron el acorro que a los cristianos iva e que venian ya cerca, fueronlos dexando e saliendose. </ab>
<ab n="400"> Et cuando los obispos llegaron, ya se los moros ivan acogiendo cuanto podian, pero con todo eso puñaron de los seguir e de correr con ellos fasta que fueron los moros puestos en salvo; </ab>
<ab n="500"> et mataron yacuantos moros de los de pie en yendo enpos ellos en el alcance. </ab></div>

<div n="1111" corresp="#PCGcap1100">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como don Enrique e los maestros de Calatrava e de Alcantara e don Lorenzo Suarez e el prior del Ospital quebrantaron el arraval de Benaliofar. </head>
<ab n="100"> Otra vez acaescio que don Enrique e el maestre de Calatrava e don Lorenzo Suarez e el prior del Ospital fueron de noche quebrantar el arraval de Benaliofar, que dezien, e entraronlo e fezieron y muy grant daño, e quemaron y una partida del e sacaron ende mucho ganado e bestias e ropa e otras muchas cosas. </ab>
<ab n="200"> Et otrosi de los cristianos ovo y feridos pieça e un cavallo que y perdieron, </ab>
<ab n="300"> mas los moros fincaron quebrantados e robados e astragados de cuerpos e de cuanto ovieron, </ab>
<ab n="400"> ca muchos fueron los que y morieron e grande el daño que y ovieron recebido. </ab></div>

<div n="1112" corresp="#PCGcap1101">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como don Enrique e el maestre de Calatrava e de Alcantara e don Lorenzo Suarez e el prior del Ospital quebrantaron el arrava<div class="tooltip">l<span class="tooltiptext">D, S</span></div> de Macarena. </head>
<ab n="100"> Otrosi acaescio otra vez que estos mismos sobredichos don Enrique e los maestres de Calatrava e de Alcantara e don Lorenzo Suarez e el prior del ospital fueron otra noche combater el arraval de Macarena, e entraronlo e mataron e ferieron muchos moros e prendieron muchos, </ab>
<ab n="200"> et sacaron bestias e ganado e ropa e muy grant algo, de guisa que finco muy quebrantado e destroydo de cuanto y avie, e quemaron del gran pieça. </ab>
<ab n="300"> E destas tales se fazien muchas e mucho a menudo en cuanto esa cerca duro. </ab></div>

<div n="1113" corresp="#PCGcap1102">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando se levanto de Tablada e fue posar cerca de la villa, e de como don Alfonso echo celada a los moros e los desbarato. </head>
<ab n="100"> Desque el infante don Alfonso, fijo del rey don Fernando, fue llegado del reyno de Murcia como ya dixiemos, mandol el rey su padre posar en un olivar cabo de la villa. </ab>
<ab n="200"> Et el rey otrosi levantose de aquel logar o estava de Tablada do avie ante venido posar, e acercose a la villa e mando y armar sus tiendas, e asentose y de asesiego. </ab>
<ab n="300"> Los moros cuando esto vieron, dobloseles el quebranto que ante avian, ca les pesava mucho con esa venida tan acercada que les recrescie. </ab>
<ab n="400"> Mas el infante don Alfonso desque y fue llegado e ovo sesegado su posada, mando a su compaña e a compaña de Aragon que el rey don Jaymes avia y enbiada con el que se guisasen en como quebrantasen en alguna guisa esos moros desa cipdat, e fizoles echar celada lo mas cerca de la villa que pudo. </ab>
<ab n="500"> Los moros fueron saliendo de la villa grant poder contra la parte de la celada do el real del infante estava. E fueron veniendo los de la celada, que se cuytavan a salir muy mas ante que non devieran. Pero fueronlos ferir, </ab>
<ab n="600"> los cristianos siguiendolos e matando de guisa que fezieron en ellos grant daño e morieron dellos muchos; </ab>
<ab n="700"> et seguieronlos de tal guisa fasta que los <div class="tooltip">metieron<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> por las puertas de la villa. </ab>
<ab n="800"> Mas depues se quisieron los aragoneses apartar para amostrar su orgullo, e non les dixo mucho bien. </ab></div>

<div n="1114" corresp="#PCGcap1103">
<head rend="h1" n="Rubric"> De como Diego Lopez de Haro desbarato a los moros que venien a su real e al de don Diego Gomez de Galizia. </head>
<ab n="100"> Bien dos meses pasados depues que el infante don Alfonso fue venido a esa sazon de Murcia como es dicho, vino y Diego Lopez de Haro servir al rey, </ab>
<ab n="200"> et el rey mandol pasar contra Macarena; </ab>
<ab n="300"> don Rodrigo Gonçales de Galizia otrosi poso y cabo del. </ab>
<ab n="400"> Los moros veyendo los cristianos apartados e non mucha gente, ivanlos seguiendo cada dia e mucho a menudo, e afincavanlos muy fuerte. </ab>
<ab n="500"> Et un dia fueron saliendo los moros grant compaña de gazules, cavalleros muy fuertes e del grant coraçon, e gran muchedumbre de peones con ellos, e vinieronse derechamiente muy denodados contra ellos, </ab>
<ab n="600"> et cuando fueron cerca, fizieron nuevas de parar azes para los cometer. </ab>
<ab n="700"> Diego Lopez cuando los asi vio tan acerca, no les quiso y fazer detener mucho et fizo armar su gente apriesa, e armose e salio a ellos e fuelos ferir. </ab>
<ab n="800"> Los moros se quisieron tener e se pararon rezios, </ab>
<ab n="900"> mas bien parescio que non avien ya Dios de su parte: atan rezio los fueron ferir los cristianos que los movieron. </ab>
<ab n="1000"> Et los moros bolvieron espaldas e començaronse de bolver e de vencer e irse, e a las vezes deteniendose por se defender, ca eran muchos e los cristianos muy pocos. </ab>
<ab n="1100"> Et asi los fueron levando fasta que los fueron enbarrando dentro en la villa, e fezieron en ellos grant mortandat e ganaron pieça de cavallos dellos; </ab>
<ab n="1200"> et partieronse dellos asi e tornaronse para sus posadas. </ab></div>

<div n="1115" corresp="#PCGcap1104">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como salio todo el poder de Sevilla contra o posavan Diego Lopez e don Diego Gomez, e los acorrio don Alfonso e corrieron con los moros. </head>
<ab n="100"> Otra fue que salio el poder de Sevilla a esa parte o esos dos ricos omnes posavan: </ab>
<ab n="200"> don Diego Lopez e don Diego Gomez, de que contado avemos. </ab>
<ab n="300"> Et los moros venien de tal continente e con tan grant poder, sus azes paradas e asi ordenadas, que los cristianos fueron ciertos de aver batalla con ellos, e metieronse en las armas mucho ayna e salieron a ellos fuera, e estodieronlos atendiendo, coydando que vernien. </ab>
<ab n="400"> Don Alfonso, su fijo del rey, erase ya levantado de aquel logar o le el rey su padre mandara posar primero, e pasara a Triana de la otra parte del rio, </ab>
<ab n="500"> et el cuando vio el poder de los moros a esa parte o esos ricos omnes posavan, metiose en las barcas a grant priesa </ab>
<ab n="600"> et paso alla por los acorrer. </ab>
<ab n="700"> Los cristianos estodieron atendiendo de su parte los moros parados de la suya de guisa que se iva pasando el dia; </ab>
<ab n="800"> cuando los cristianos esto vieron, començaron a mover contra ellos e los moros no los atendieron, </ab>
<ab n="900"> pero los cristianos los seguieron tanto fasta que los embarraron en la villa. </ab>
<ab n="1000"> Mas non ovo y otro grant fecho que de contar sea. </ab></div>

<div n="1116" corresp="#PCGcap1105">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de los fechos de los almogavares cristianos e de como los desbarataron los moros un dia. </head>
<ab n="100"> Los almogavares cristianos desa hueste que el rey don Fernando tenie sobre Sevilla salien mucho a menudo a todas partes por do entendien que de los moros podrien ganar algo, </ab>
<ab n="200"> et de la una parte fazien sus cavalgadas muchas de todas partes, e de la otra nunca quedavan de seguir derredor de la villa, cuando unos, cuando otros. </ab>
<ab n="300"> Mas un dia acaescio que gran pieça de sus almogavares cristianos estavan en su celada atendiendo los moros cuando pasarien, </ab>
<ab n="400"> e los moros barrutaron e ovieron sabidoria dellos e venieronles y sin sospecha grant poder, mayor que ellos non quisieron nin atendien, </ab>
<ab n="500"> e dieron sobre ellos. Pero que en ante que se les muchos acercasen, ovieron vista dellos e salieron de la celada e começaronse de salir e de ir acogiendose, </ab>
<ab n="600"> mas los moros les cayeron tan acerca que los fueron alcançando </ab>
<ab n="700"> et mataron bien veynte dellos o mas, e corrieron con los otros fasta que fueron puestos en salvo. </ab>
<ab n="800"> Desta guisa fueron esos almogavares desa vez desbaratados, mas bien les fue dellos pechado depues muchas bezes. </ab></div>

<div n="1117" corresp="#PCGcap1106">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el maestre del temple echo celadas a los moros e los desbarataron. </head>
<ab n="100"> Otra vegada acaescio que siguiendo otrosi mucho los moros o el maestre del Temple posava por los escarmentar ende e por se vengar de algun enojo que dellos avie recibido, </ab>
<ab n="200"> cavalgo en la grant madrugada e echoseles en celada bien a rayz de la villa, ante del dia de aquella parte por do contra el solien salir. </ab>
<ab n="300"> Desi al dia bien alçado, los moros salieron grant compana dellos, </ab>
<ab n="400"> et los que ivan delante fueron ferir en la celada e començaronse a bolver contra la villa; e los cristianos recodieron con ellos fasta cerca de las puertas e mataron y siete cavalleros que mas non huviaron alcançar fuera, </ab>
<ab n="500"> mas de los de pie morieron mas de ciento. </ab>
<ab n="600"> Et asi los fueron escarmentando de todas partes poco a poco de non salir tan derramados como en el comienço fazien. </ab></div>

<div n="1118" corresp="#PCGcap1107">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de las espolonadas que fizo don Lorenzo Suarez con los moros por la pontezilla que esta sobre Guadeyra e de la buena andança que y ovo. </head>
<ab n="100"> Muchas vezes salien los moros de rebato por la puerta del alcaçar do es agora la juderia e pasavan una pontecilla que era y sobre Guayra, e fazien sus espolonadas en la hueste e matavan y muchos cristianos e fazien y mucho daño. </ab>
<ab n="200"> Cuando don Lorenzo Suarez sopo el daño que fazien los moros en la hueste que por aquella pontezilla pasavan, penso de como feziesen un espolonada en ellos por que los podiesen escarmentar. </ab>
<ab n="300"> Dixo a Garci Perez de Vargas e a otros cavalleros que y estavan con el: «Fagamos una espolonada en aquellos moros que vinien por aquella pontezilla aqui a la hueste tantas vezes, e recibimos dellos tan grant daño como vedes. </ab>
<ab n="400"> Mas catad como niguno de nos non entre en la puente nin llegue a ella, que seer nos y e grant peligro, ca son los moros tantos que non los podriemos sofrir». </ab>
<ab n="500"> Et esto dizie don Lorenzo Suarez por provar a Garci Perez de Vargas que serie lo que y farie, </ab>
<ab n="600"> et del otra parte entre la villa e la pontezilla estava muy grant gentio de moros, bien fasta diez mill podrian ser. E fezieronlo asi e encombrieronse de los moros. E los moros salieron a fazer su espolonada como solien contra la hueste del rey don Fernando, </ab>
<ab n="700"> et cuando don Lorenzo Suarez e los que con el eran vieron tiempo, aguijaron con ellos fasta entrada de la puente, </ab>
<ab n="800"> et alli se detovieron los moros. </ab>
<ab n="900"> Don Lorenzo Suarez fue ferir en los moros, mas los moros fueronse arrancando e cayeron muchos dellos en ese rio de Guadayra, </ab>
<ab n="1000"> et don Lorenzo fue feriendo e derribando en ellos fasta en la meytad de la puente e tornose deziendo: «¡Yo so don Lorenzo!». </ab>
<ab n="1100"> Et veniendose, paro mientes por Garci Perez de Vargas e nol vio, e torno la cabeça e vio que avie pasado la puente e estava del otra parte entre los moros en grant priesa e avie ya derribado cuatro cavalleros dellos. </ab>
<ab n="1200"> «¡Cavalleros!», dixo don Lorenzo Suarez, «engañados nos a Garci Perez. Vedes como a pasada la pontezilla el. Mas faranos oy entrar en tal logar en que avremos todos mester el ayudorio de Dios. </ab>
<ab n="1300"> E porque me recelava yo del, ove yo dicho que niguno non entrase en la pontezilla. </ab>
<ab n="1400"> Pues asi es, e nol podemos ende tornar, vayamosle acorrer, que esto a fazer es, ca en otra guisa mal nos estaria si atan buen cavallero como es Garci Perez se oy perdiese por la nuestra mengua». </ab>
<ab n="1500"> Et desque esto fue fablado, tornaron e fueron ferir en los moros que fallaron en la puente e mataron muchos dellos; e volvieron los moros las espaldas contra la villa, </ab>
<ab n="1600"> et tamaña fue la priesa e el miedo que ovieron que muchos dellos se dexaron caer en el rio de Guadayra. E pasaron la pontezilla e fueron asi con ellos, derribando e matando en ellos, fasta la puerta del alcaçar. E muchos dellos que se metieron por el rio, e alli morieron muchos e alli los entraron a matar; e tamaña fue la mortandat que en ellos fezieron e tantos mataron que mas fueron de tres mill moros los muertos. </ab>
<ab n="1700"> Et don Lorenzo Suarez se torno con esta buena andança para la hueste, deziendo ante todos por plaça que nunca avie fallado cavallero que de ardideza le venciese, si non Garci Perez de Vargas, e que el los feziera ser buenos aquel dia. </ab>
<ab n="1800"> Et devedes saber que de aquel dia en adelante nunca mas los moros que estavan en Sevilla osaron fazer espolonada en la hueste del rey don Fernando; asi fincaron escarmentados de la grant mortandat que fezieron en ellos. </ab></div>

<div n="1119" corresp="#PCGcap1108">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando mando a Remont Bonifaz que fuese quebrantar la puente de Triana e de como la quebranto con las naves. </head>
<ab n="100"> Esos moros de Sevilla, que el rey don Fernando tenie cercada, de cuyos la estoria en este logar departe, avien buena puente sobre barcos muy rezios e muy fuertemiente travados con cadenas de fierro muy gordas e muy rezias ademas por o pasava a Triana e a todas esas partes o se querien, como por terreño donde avien gran guarimiento e gran acorro al su cercamiento, ca toda la su mayor guarda por alli lo avien e de alli les venie. </ab>
<ab n="200"> Et los que en esa Triana otrosi estavan, esa puente era el su mantenimiento todo e el su fecho, </ab>
<ab n="300"> et sin el acorro della non avien un punto de vida. </ab>
<ab n="400"> El rey don Fernando entendio otrosi que si les esa puente non tolliese que el su fecho se podie mas alongar que non farie, </ab>
<ab n="500"> et que por aventura a la cima que serie en aventura de se poder acabar. </ab>
<ab n="600"> Et desi ovo su consejo e su acuerdo sobre este fecho, </ab>
<ab n="700"> et mando a Remont Bonifaz, con quien se consejo, e otros que y fueron llamados de aquellos que eran sabidores de la mar, que fuesen ensayar algun artificio <div class="tooltip">como<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> les quebrantasen por alguna arte la puente si podiesen por que non podiesen unos a otros pasar. </ab>
<ab n="800"> Et el acuerdo en que se fallaron fue esto que fezieron: tomaron dos naves, las mayores e mas fuertes que y avie, e guisaronlas muy bien de todo cuanto mester era pora fecho de combater. </ab>
<ab n="900"> Esto era en dia de Santa Cruz, tercer dia de mayo, en la era de mil e dozientos e ochenta e seys; </ab>
<ab n="1000"> et andava en la era de la encarnacion del Señor en mil e dozientos e cuarenta e ocho años. </ab>
<ab n="1100"> Et ese Remont Bonifaz guisado muy bien, entro en la una nave con buena compaña e muy guisada de muchas armas; </ab>
<ab n="1200"> en la otra nave entraron aquellos que se don Remont Bonifaz escogio, omnes buenos e buena compaña e bien guisada. </ab>
<ab n="1300"> Las naves guisadas e enderesçadas bien desta guisa, levantose flaco viento, non de grant ayuda. </ab>
<ab n="1400"> Ora podie ser de medio dia cuando las naves movieron, </ab>
<ab n="1500"> et descendieron una grant pieça ayuso donde estavan por que tomasen el trecho mayor e viniesen mas rezios; </ab>
<ab n="1600"> et la nave en que don Remont iva descendio muy mas ayuso que la otra. </ab>
<ab n="1700"> Et el rey don Fernando en crencia verdadera mando poner en cima de los mastes desas dos naves sendas cruzes, como aquel que firme se avia se avie de toda creencia verdadera. </ab>
<ab n="1800"> Desi movieron las naves d'aquel logar o decendieran, </ab>
<ab n="1900"> et las naves movidas e idas a medio el coso, quedo el viento que non ferie punto del. </ab>
<ab n="2000"> Los de las naves fueron en grant coyta, ca bien tovieron que non se acabarie lo que avian començado; </ab>
<ab n="2100"> et estando asi muy tristes, quiso Dios e acorrio a ora con buen viento, muy mas rezio que el de comienço. </ab>
<ab n="2200"> Desi movieron sus naves ende, reçadas sus velas, e començaron a ir muy rezias; e ivan cuantos y avia a muy grant peligro de algarradas e de engeños que por todo logar dese arraval tenien posadas los moros, que non quedavan de les tirar que muy grant priesa cuanto podian. E de la Torre del Oro eso mismo, con trabuquetes que y tenien, que los quexavan ademas, e con ballestas de torno e de otras muchas maneras de que estavan bien bastecidos, e con fondas e con dados empenolados, e con cuantas cosas los combater podian que non se davan punto de vagar; </ab>
<ab n="2300"> et los de Triana eso mismo fazien de su parte en cuanto podian, </ab>
<ab n="2400"> mas quiso Dios que los non fezieron daño de que se mucho sentiesen. </ab>
<ab n="2500"> La nave que primero llego, que iva de parte del arenal, non pudo quebrantar la puente por o acerco, pero que la asedo yacuanto; </ab>
<ab n="2600"> mas la otra en que Remont Bonifaz iva desque llego, fue dar de fruente un tal golpe que se paso clara de la otra parte. </ab>
<ab n="2700"> El rey don Fernando e el infante don Alfonso e los ricos omnes cuando esto vieron, con todo el poder de la hueste començaron a recodir en derredor de la villa por embarrar los moros e los fazer derramar por aver las naves vagar de se salir en salvo, e asi lo fezieron. </ab></div>

<div n="1120" corresp="#PCGcap1109">
<head rend="h1" n="Rubric"> De como el rey con todo su poder fue combater a Triana. </head>
<ab n="100"> En la era de mil e dozientos e ochenta e seys años –et andava la era de la encarnacion del Señor en mil e dozientos e cuarenta e ocho– </ab>
<ab n="200"> et despues que fue quebrantada esa puente de Triana, asi como ya es contado por la estoria, </ab>
<ab n="300"> los moros se tovieron por quebrantados e teniendo que el su fecho non era nada, pues vieron que el ayuda e el acorro de la puente perduda avian, e la vieron asi quebrantada. </ab>
<ab n="400"> El rey don Fernando otro dia de grant mañana mando a don Alfonso e a los maestres e a todos los ricos omnes e a los concejos e a toda la otra gente que en la hueste avia apregonadamiente que fuesen combater Triana, e el por su cuerpo fue y. </ab>
<ab n="500"> De todas partes fue muy combatida Triana, por mar e por tierra fieramiente. Fue combatida Triana de don Remont Bonifaz e desos de las naves que la puente quebrantaron por partes del agua o ellos estavan, e grant daño recibieron otrosi ellos de piedras e de saetas muchas e muy espesas que les tiravan. </ab>
<ab n="600"> Et escaleras non tenien y nin picos, non se trabajando de los fazer, teniendo que non les acaescerie fecho en que los mester oviesen. </ab>
<ab n="700"> Et por esto veyendo el rey mayor el daño que y poderia recibir en su gente que el empeescimiento que a los de dentro poderia fazer sin aver y otro recabdo, mando la gente toda tirar fuera e que se saliesen, e dexola asi que la no pudo tomar. </ab></div>

<div n="1121" corresp="#PCGcap1110">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando mando fazer cava a Triana et los moros la quebrantaron. </head>
<ab n="100"> Aviendo el rey don Fernando muy a voluntad de ser apoderado en esa Triana e de la combater, ca mucho le era empeeciente y al su fecho todo e le embargava la conquista desa cipdat de Sevilla sobre que estavan, </ab>
<ab n="200"> et aviendo lo mucho a coraçon para le fazer cava, </ab>
<ab n="300"> el infant don Alfonso e sus hermanos don Fadrique e don Enrique fueron posar sobre Triana cabo del rio, </ab>
<ab n="400"> et so Triana poso el maestre d'Ucles e don Rodrigo Gomez et don Rodrigo Florez et Alfonso Tellez e Pero Ponce. </ab>
<ab n="500"> Desi el rey mando otrosi fazer sarzos e gatas para se les acostar al muro e los combatir, </ab>
<ab n="600"> et entretanto que les fuesen fazer la cava. E asi como fue ordenado, asi lo fezieron, </ab>
<ab n="700"> ca la gente toda de la hueste fue alli asonada, los unos a combater e a les dar priesa, </ab>
<ab n="800"> los otros encobiertamiente a la cava. </ab>
<ab n="900"> Mas los moros ovieron a ventar la cava que les fazien, </ab>
<ab n="1000"> et ante que la huviasen acabar, huviarongela atajar e quebrantarla toda; </ab>
<ab n="1100"> et de alli adelante puñaronse apercebir mas e en se guardar, e asi se ovieron a dexar de les fazer otra cava, pues vieron que les non prestava. </ab></div>

<div n="1122" corresp="#PCGcap1111">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como se bastecieron los moros de Triana, e de como mando el rey don Fernando fazer engeños e la fizo combater con ellos. </head>
<ab n="100"> Estos moros de Triana pues que vieron de la una parte la puente quebrantada por o todo su acorro solien aver, e de la otra parte de tantas guisas puñavan de los ensayar, puñaron en se bastecer muy bien e en meter en el castiello todas las cosas que de fuera tenien, </ab>
<ab n="200"> et metieron y muchas armas e mucha gente </ab>
<ab n="300"> e cuanta vianda podieron aver. E tenien muchas ballestas e muy fuertes, e salien mucho a menudo contra los que mas acerca veyen para les fazer daño con sus ballestas e con fondas, e matavan e firien muchos, e fazien grant daño en los cristianos. </ab>
<ab n="400"> Et el rey don Fernando veyendo que era mayor el daño quel fazien que el que del recibien, mando fazer engeños, e fueron fechos mucho apriesa, e començaron a combater ese castiello de Triana con ellos muy afincadamiente. </ab>
<ab n="500"> Los moros otrosi cuando esto vieron, adobaron sus algarradas que tenien dentro e començaron de tirar otrosi a los engeños que los combatien, et salien a las vezes rezios e muy denodados contra los desa hueste, </ab>
<ab n="600"> mas cuando los cristianos recodian, luego se acogian los moros e acogianse al castiello. </ab>
<ab n="700"> Et en esto los enganavan todavia, ca aviense a llegar tanto a las barreras, que por fuerça les convenie a recibir y daño por mucho que se guardasen. E morieron y muchos cristianos, ca tales ballestas tenien esos moros que a muy grant trecho fazien muy grant golpe, </ab>
<ab n="800"> et muchos golpes fueron y vistos de los cuadriellos que los moros y tiravan que pasava el cavallero armado e salie del e ivanse a perder e ascondianse toda so la tierra. </ab>
<ab n="900"> Et en esto estavan contendiendo los de fuera con los del castiello, lidiando unos con otros que non se podien los unos bien defender nin los otros aver lo que querie, salvo que perdien y mas los que querien ganar, que los otros que en perdimiento estavan e se tan acoytados veyen e tan cercados de todas partes. </ab></div>

<div n="1123" corresp="#PCGcap1112">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como dixo el infançon que mandaria tomar las armas a Garci Perez de Vargas por que las traye de sus señales. </head>
<ab n="100"> Estando en estes combatimientos sobre el castiello de Triana, un infançon que y estava que entonce avie llegado de nuevo a esa cerca de Sevilla vio y a otro cavallero traer tales señales como las suyas, ondas blancas e cardenas, e dixo a otros cavalleros que estavan y con el: </ab>
<ab n="200"> «¿Et como trae este cavallero las señales de las mis armas? Digovos que gelas quiero mandar tomar, ca non pertenescen las ondas como para tal omne como es el». </ab>
<ab n="300"> Et dixieronle esos cavalleros quel coñoscien: «Vos catad lo que queredes fazer ante que lo provedes, ca este es Garci Perez de Vargas; e como que es sin ufana e sin brio lo veedes por aqui andar, cierto sed que vos las querra defender; e non a en esta hueste ningun cavallero que lo osase provar con el lo que vos aqui dixiestes. </ab>
<ab n="400"> Et cierto seed que si el a de saber que vos tal cosa del dixiestes, que vos non podredes partir del sin vuestro daño, que es tal cavallero e tan provado en fecho de armas que todo omne lo deve recelar». </ab>
<ab n="500"> El infançon cuando esto oyo quel dizien aquellos cavallero<div class="tooltip">s<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> e de comol tenien a mal lo que dixiera, callose e tovose por arrepiso por lo que avia dicho. </ab>
<ab n="600"> Et como quier que fue, o de los que y estavan o de otros, ovolo a saber Garci Perez, mas non gelo entendio ninguno e callose ende. </ab>
<ab n="700"> Et en combatiendo el castiello de Triana, asi como avedes oydo suso en la estoria, </ab>
<ab n="800"> un dia a las barreras de Triana ese infançon de que dixiemos e Garci Perez de Vargas e otros cavalleros recodieron los moros de Triana faziendo su espolonada fasta en aquel logar do estos cavalleros de quien dixiemos estavan, e mataron yacuantos omnes. Garci Perez dio de las espuelas al cavallo e fue ferir de la lança a un cavallero de los moros que venia ante los otros, e dio con el en tierra. </ab>
<ab n="900"> Los moros bolvieron las espaldas, e los cristianos fueron enpos ellos fasta en las puertas del castiello, matando e derribando en ellos. </ab>
<ab n="1000"> Los moros cuando vieron que tan pocos eran los cristianos que enpos ellos venien, dieron tornada a ellos; e alli fueron los golpes muy grandes de lanças e de espadas e de maças que se davan a manteniente que los duro grant pieça del dia. </ab>
<ab n="1100"> Et otrosi de las torres que estavan sobre la puerta del castiello e del muro les tiravan tantas piedras e saetas que non semejavan al sinon granizo que caye del cielo. </ab>
<ab n="1200"> E tan rezio estava y Garci Perez de Vargas aquel dia ante las puertas de Triana, e tanto sofrio e tantos golpes dio e tantos recibio, que las señales de las ondas del escudo e de la capellina a mal abes parecie ante los golpes quel y dieron. </ab>
<ab n="1300"> Los moros dexaronse vencer e embarraronse e morieron y pieça dellos, e de los feridos fueron y muchos; otrosi de los cristianos ovo y muchos feridos de las torres e del muro, e tornaronse para sus barreras a aquel logar onde movieron. </ab>
<ab n="1400"> Garci Perez tovo ojo por el infançon de que vos ya dixiemos, e violo alli o lo dexara cuando aguijara con los moros que se nunca ende partieron, e dixol: </ab>
<ab n="1500"> «Señor cavallero, asi trayo yo las señales de las ondas e en tales logares las meto como vos agora viestes, e desta guisa las saco ende como vos las agora vedes. </ab>
<ab n="1600"> Et si queredes, vayamos agora yo e vos, que las trayedes, fazer otra espolonada con aquellos moros que agora seran aqui o ante llegaron, e veremos cual de nos meresce mas traer las ondas». </ab>
<ab n="1700"> Al infançon peso mucho, e fuel malo lo quel dixo Garcia Perez, e tovose por arrepeso e cuydo quel querie acaloñar lo que del avie dicho, e de grado se arrepentiera si podiera, pero recodiol en esta guisa: </ab>
<ab n="1800"> «Señor cavallero, vos traed las ondas e fazed con ellas como agora feziestes e onradlas como las onrastes, ca bien son empleadas en vos e por vos valdran ellas mas. Et ruegovos como a buen cavallero que vos sodes que si algun yerro dixe o descoñocencia que me lo perdonedes». </ab>
<ab n="1900"> Garci Perez gelo perdono, </ab>
<ab n="2000"> et el infançon se tovo por de buena ventura porque asi tan en salvo se partiera del. </ab>
<ab n="2100"> Don Lorenzo Suarez sopolo e dixolo al rey don Fernando e a los ricos omnes, </ab>
<ab n="2200"> et al rey plogo ende mucho, ca ya bien sabia el quien era Garci Perez e de cuales fechos. </ab>
<ab n="2300"> Et esto fue mucho retraydo por la hueste, </ab>
<ab n="2400"> et tomo ende grant embargo e grant vergueña a que el infançon porque veye quel catavan todos e se reyen, </ab>
<ab n="2500"> et lo mas porquel preguntavan los ricos omnes cada dia, como en juego, como le acaesciera con Garci Perez de Vargas. </ab></div>

<div n="1124" corresp="#PCGcap1113">
<head n="Rubric"> Capitulo de como veno el arçobispo de Santiago a la cerca de Sevilla, e de como los ricos omnes desbarataron los moros que levavan los carneros. </head>
<ab n="100"> En esa sazon llego el arçobispo de Santiago don Johan Arias a esa cerca de Sevilla </ab>
<ab n="200"> et fue posar al Tagret, que es bien alueñe della, </ab>
<ab n="300"> et luego que llego, adolescio muy mal e la mas de su gente. </ab>
<ab n="400"> Otrosi los moros recudian muchas vezes contra esa su posada, como los vian apartados de los otros, e seguian y mucho e tenianlos en grant quexa e fazienles grant daño. </ab>
<ab n="500"> Mas veyen los esos ricos omnes que aqui nombraremos que serie desmesura en los non escarmentar ende, pues que el dueño de la posada estava doliente, en manera que los ende feziesen arredrar, </ab>
<ab n="600"> ovieron su consejo de los echar y celada; </ab>
<ab n="700"> et los ricos omnes eran estos: don Pedro Ponce, don Rodrigo Flores e Alfonso Tellez; </ab>
<ab n="800"> Et estos con su gente e con adaliles –Domingo Muños, el adalil que fue y muy bueno, e otros pieça que y eran– con gente otrosi de don Alfonso el infante, </ab>
<ab n="900"> cavalleros non muchos mas muy buenos, metieronseles en celada e echaron los carneros desos del arçobispo –que tenie y grant pieça dellos– por los sosacar. </ab>
<ab n="1000"> Et los moros que vieron los carneros yacuanto desa posada arredrados, salieron luego e pasaron la celada </ab>
<ab n="1100"> et llegaron a los carneros e començaronlos a acoger. </ab>
<ab n="1200"> Et los de la celada aca, recodieron entre ellos e la villa. </ab>
<ab n="1300"> Los moros que los vieron, dexaron los carneros e começaron de se acoger cada uno por do pudo, </ab>
<ab n="1400"> mas los cristianos começaron de seguir fuerte e de alcançar e de los castigar, asi que los mas dellos fincaron y; e fincaran mas si los otros tan rebatados non fueran al salir. </ab>
<ab n="1500"> Et morieron y cincuanta cavalleros desos gazules valientes, ca desa cavalleria eran estos que y salieron, et mas de quinientos de los de pie. </ab></div>

<div n="1125" corresp="#PCGcap1114">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como los moros de Xerez mataron a Savastian Gutierrez que fuera guardar los herveros, e de como los corrieron los de la hueste. </head>
<ab n="100"> Costumbre era de cada dia ir guardar los herveros los cavallos de la hueste por cuadriellas, aquellos a que lo el rey mandava, maguer la cuadriella suya non fuese. Et un dia acaescio que Diego Sanchez e Savastian Gutierrez aviendo la guarda, salieron con veynte cavalleros, e ciento e cincuanta cavalleros de moros que salieron de Xerez ovieron dellos vista, e como vieron que eran poca gente, dieron en ellos e tovieronlos mucho aquexados. </ab>
<ab n="200"> Pero los cristianos los començaron a cometer e de los ferir muy de rezio luego en el comienço, </ab>
<ab n="300"> et desque vieron que los non podian sofrir, como los moros eran muchos e ellos pocos, acogieronseles a una altura pequeña e estodieron alli fechos tropel, defendiendose lo mas que podien. </ab>
<ab n="400"> Mas los moros los cercaron de todas partes, tirandolos sus tragazetes e sus azagayas, e faziendo daño en ellos e en sus cavallos; pero fueron los cristianos acordados en esto: cuantas azagayas e tragazetes les tiravan, todas las quebrantavan, que una no les enbiavan dellas, </ab>
<ab n="500"> et fue una cosa que les guarescio mucho. </ab>
<ab n="600"> E fueron y feridos Diego Sanchez e Savastian Gutierrez, de las cuales feridas Savastian Gutierrez morio; </ab>
<ab n="700"> et sin falla ovieran levado a Diego Sanchez muerto si non fuera por esos que y con el eran que lo acorrieron. </ab>
<ab n="800"> Et recodian muchas vezes con esos moros e fazianles redrar de si, e ferian en ellos e fazianles grant daño; </ab>
<ab n="900"> mas los moros bolvian luego e recudian de cada parte e fazienles tornar a aquel logar forçadamiente, andandoles aderredor e teniendolos en grant coyta. </ab>
<ab n="1000"> Muy grant dia sovieron en esto, que de parte niguna no les venia acorro, estandose <div class="tooltip">de<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>fendiendo a si fasta que les fue llegando gente, ca se fizo el apellido por la hueste e acorrieronlos, pero que estavan ya de guisa afrontados e cansados que si les tardara el acorro un poco fueran muertos o presos. </ab>
<ab n="1100"> Mas cuando los moros vieron asomar los de la hueste, pensaronse de acoger a poder de los cavallos. Los cristianos començaronlos a seguir, </ab>
<ab n="1200"> et podieron lazrar los moros si se les non enbarraran; tales ivan ya muy acerca los cristianos, mas huviaronseles meter en Lebrixa, e perdieron y veynte cavallos los cristianos que a los otros ivan con acorro, que les morrieron en este alcance. </ab></div>

<div n="1126" corresp="#PCGcap1115">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como los <div class="tooltip">herveros<span class="tooltiptext">D</span></div> de Xerez mataron los herveros de la hueste. </head>
<ab n="100"> Otra vez acaescio que los cavalleros de la hueste que avian de guardar los herveros que ovieron ya por cual razon o en que tardaron que non huviaron salir tan a ora como devieran. </ab>
<ab n="200"> Et los herveros seyendo salidos e idos ya, los moros venieron e dieron en ellos e mataron bien dozientos otros, e levaron muchas bestias. </ab>
<ab n="300"> Cuando las guardas e el apellido de la hueste recudio, eran ya los moros acogidos e idos, e fueronse en salvo. </ab></div>

<div n="1127" corresp="#PCGcap1116">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como Orias ovo su consejo con los moros que matasen al infante don Alfonso a traycion. </head>
<ab n="100"> En la era de mil e dozientos e ochenta e seys, cuando andava la encarnacion del Señor en mil e dozientos e cuarenta e ocho, </ab>
<ab n="200"> en gano e traycion, que es señaladamiente entre los moros cabida e usada, Orias ovo su consejo con los mas onrados moros de Sevilla –<div class="tooltip">como en<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div> en romeria e estava alli– </ab>
<ab n="300"> e sobre este consejo venieron al infante e dixieronle quel darien dos torres que ellos tenien e que fuese el por su cuerpo recibirlas, </ab>
<ab n="400"> et desque el d'aquellas fuese apoderado, que cierto fuese de lo seer en toda la villa e que se non detoviese nin punto, ca buen tiempo tenian ellos de lo acabar. </ab>
<ab n="500"> El infante recelando los enganamientos, non se atrevio a ir por si nin se quiso meter a aquella ventura, mas enbio y a don Pero Guzman con otros cavalleros, non muchos mas de los buenos que y eran. </ab>
<ab n="600"> Et cuando fueron alla, en llegando o avian parado, cuydaron matar a don Pero Guzman, </ab>
<ab n="700"> et el entendiendolo en sus malos vejayres que fazien, huviose acoger a un cavallo e puso espuelas e saliose, e los otros con el; mas un cavallero que non huvio salir, alcançaronle e todo lo fezieron piecas. </ab></div>

<div n="1128" corresp="#PCGcap1117">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como se fue el arcobispo de Santiago e de como don Pelay Correa fue posar o el posava. </head>
<ab n="100"> Contado avemos de como el arçobispopo de Santiago don Johan Arias adolecio luego que llego a la cerca de Sevilla; </ab>
<ab n="200"> veyendo el rey en como estava muy flaco, mandolo tornar para su tierra e que puñase en guarescer e en pensar de si. </ab>
<ab n="300"> Et el arçobispo ovolo de fazer ende, pesandol mucho. </ab>
<ab n="400"> Et desque el arçobispo fue ido de la hueste, vino el maestre don Pelay Correa posar a aquel logar do el posava, e estido y con veynte e cinco freyres solos que y estonce consigo tenie, e non mas, e de otra cavalleria poca. </ab></div>

<div n="1129" corresp="#PCGcap1118">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como veno el concejo de Cordova a la cerca de Sevilla e como los moros fueron arrequexados que salida a niguna parte non avien. </head>
<ab n="100"> Desa sazon llego el concejo de Cordova e fueron posar cerca los muros de la villa. </ab>
<ab n="200"> Et los moros que dentro yazian estavan mucho arrequexados, ca ya non avian por o salir nin por o entrar, sinon por el agua: o por navio o a nado, e esto a muy grant peligro. </ab>
<ab n="300"> Mas omne non podria contar nin escrivir los fechos todos que alli en esa cerca acaescieron, nin por cuanto afan nin por cuanta lazeria pasaron los que la tenian cercada a esa cipdat en ante que la ganada oviesen. </ab>
<ab n="400"> Et maguer que cercados los de dentro estavan e tantos males les fazien cuantos en la estoria oyestes, e muchos mas que serian graves de contar, </ab>
<ab n="500"> aun con todo eso non les podian vedar la pasada de Triana a esos moros que non pasasen los unos a los otros e que se non acorriesen de cada parte cada que les mester era. </ab></div>

<div n="1130" corresp="#PCGcap1119">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey mando a los de las naves tomar tierra contra el arenal e guardar el paso de Triana. </head>
<ab n="100"> Grant pesar avie el rey don Fernando porque non podie por engeños nin por combatimientos nin por cosas que y feziese tomar el castiello de Triana nin vedar a los moros esa pasada. </ab>
<ab n="200"> Et sobre esto ovo el rey su consejo con Remont Bonifaz e con los otros omnes buenos de las naves que eran sabidores de la mar que ensayasen en alguna guisa como podiesen tomar tierra en el arenal por los apremiar mas e les vedar ese paso e esa guarda. E mando el rey que guisasen galeas e baxeles, aquellos que les compliesen, e que lo fuesen provar. </ab>
<ab n="300"> Mas un dia que lo provaron e coydaron pasar alla, el poder de los moros recudio con ellos tan grande e los seguieron tan fuerte que non ovieron poder de lo fazer. </ab>
<ab n="400"> El rey les prometio que se puñasen de guisar comol guardasen aquella pasada que los moros non podiesen pasar unos a otros, que les farie grandes bienes por ende. </ab></div>

<div n="1131" corresp="#PCGcap1120">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como los cristianos de las naves tovieron el paso a Orias e a los otros moros que pasaren a Triana e non podieron tornar a la villa. </head>
<ab n="100"> En la era de mil e dozie<div class="tooltip">n<span class="tooltiptext">D, S, Ss</span></div>tos e ochenta e seys, cuando andava el año de la encarnacion en mil e dozientos e cuarenta e ocho años, </ab>
<ab n="200"> Orias con otros moros de los mejores de Sevilla pasaron a Triana. </ab>
<ab n="300"> Mas como quier que la ida desembargada ovieron, la tornada non fue tan en su mano depues, </ab>
<ab n="400"> ca los de las naves dese aventurado rey castellano se les fueron meter en el paso con muy gran poder que troxieron de galeas e de carracas e de zauras e de otros navios muchos e muy bien guisados. </ab>
<ab n="500"> Et vino Remont Bonifaz con toda la mayor partida de la mejor compaña desa flota que el cabdellava, de quien les non fue otorgada la pasada </ab>
<ab n="600"> et esos onrados moros, a que mucho peso de que el paso ovieron preso, e se presos vieron asi de todas partes que les non defendie nin valie tierra nin agua, nin avien guarda nin salvamiento a niguna parte de todas las del mundo. </ab></div>

<div n="1132" corresp="#PCGcap1121">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como los moros que estavan en Triana demandaron fabla e traer pleytesia con el rey don Fernando. </head>
<ab n="100"> Desque esa gente pagana de sos moros que en Triana estavan se vieron asi presos de todos cabos e desesperados de todas guaridas e de todos acorros que gentes aver deviesen, </ab>
<ab n="200"> non sabiendo se ya dar consejo, ca nin podien a la villa tornar nin a otra parte, nin fincar y, ca maguer fincar y quisiesen, non avien que comer, </ab>
<ab n="300"> et cuando se vieron tan aquexados e en tan grant coyta, e que de parte niguna non podien aver ayuda nin acorramiento niguno, demadaron fabla e salieron, e fueronse veyer con el rey don Fernando. </ab></div>

<div n="1133" corresp="#PCGcap1122">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de las pleytesias que enbiaron cometer Axaçaf e el arraez Abenxue e los moros de Sevilla al rey don Fernando. </head>
<ab n="100"> En la era de mil e dozientos e ochenta años e seys mas, cuando andava la encarnacion del Señor en mil e dozientos e cuarenta e ocho, </ab>
<ab n="200"> pues Orias e esos otros moros onrados que salieran de Triana a la fabla ovieron fablado con el rey don Fernando, et vistose con el, pasaron veer los de la otra parte e entraron a la villa. </ab>
<ab n="300"> Et la prima pleytesia en que travaron al rey don Fernando de parte de Axacaf e del arraez e de los moros de Sevilla fue esta: quel darian el alcaçar de la villa, e gelo toviese el e que oviese las rendas todas della, asi como las avie el Miramomelin cuando era ende señor. </ab>
<ab n="400"> Et nol querien ende minguar ninguna cosa de cuanto el solia y aver, nin que les diese ende al fueras la merced que quisiese el fazer a aquellos que el toviese por bien. </ab>
<ab n="500"> A esto eran acordados estos moros desa cipdat, </ab>
<ab n="600"> mas grant cosa serie de lo poder acabar con ese rey don Fernando que los ya tan en su poder tenia que sol non gelo quiso oyr. </ab>
<ab n="700"> Cuando los moros vieron que esto non queria el rey don Fernando, movieron otro pleteamiento: que el tercio de la villa le darian con su alcaçar e con todos los derechos del señorio, segunt dicho es. </ab>
<ab n="800"> Nin aun el rey don Fernando esto non quiso fazer. </ab>
<ab n="900"> Et despues le enbiaron otro pleyteyamiento: que darian la meytad e que farian muro entre los cristianos e ellos porque estodiesen todos mas en salvo. </ab>
<ab n="1000"> Et algunos de los cristianos plazie desta pleytesia e tenien que era buena, e consejavan al rey que lo feziese, </ab>
<ab n="1100"> mas el rey nunca se quiso acoger a ello nin otorgar, ante dixo que toda gela dexarian libre e quita. </ab></div>

<div n="1134" corresp="#PCGcap1123">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo cual fue el pleyteyamiento de dar los moros de Sevilla al rey don Fernando e de como le fue el alcaçar entregado. </head>
<ab n="100"> En la era que desuso es dicha de mil e dozientos e ocheta e seys, cuando andava el año de la encarnacion del Señor en mil e dozientos e cuarenta e ocho años, </ab>
<ab n="200"> pues que los moros vieron que ninguna otra cosa non podian pasar de cuanto ellos asmavan nin querien, salvo a lo que el rey don Fernando querie, pesandoles mucho, ovieronse acoger a fazer voluntad del rey: quel vaziasen la villa e que gela dexavan libre e quita, </ab>
<ab n="300"> et el rey que diese Axacaf e al arraez Abenxue Solucar e Alznalfarax e Niebla cuando la ganase; </ab>
<ab n="400"> et los moros que sacasen sus averes e sus armas e todas sus cosas, </ab>
<ab n="500"> et desta guisa que dexasen Sevilla. </ab>
<ab n="600"> Et desque el pleteyamiento fue afirmado de todas partes, los moros entregaron el alcaçar de Sevilla al rey don Fernando, </ab>
<ab n="700"> et mando poner luego el rey don Fernando la su seña en cima de la torre, faziendo todos los cristianos «Dios ayuda», e dando gracias al nuestro Señor. </ab>
<ab n="800"> Esto fue en dia de Sant Clemeynte, en la era de suso dicha, cuando ese alcaçar desa noble cipdat de Sevilla fue dado al rey don Fernando e entregado. </ab></div>

<div n="1135" corresp="#PCGcap1124">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo del plazo que el rey don Fernando dio a los moros para vender lo suyo, e como le entregaron las llaves de la villa e de como les mando poner en salvo. </head>
<ab n="100"> Libradas todas las pleytesias de suso dichas que en razon del entregamiento de la noble cipdat de Sevilla fueron traydas, </ab>
<ab n="200"> et el rey apoderado ya en el alcaçar della como dicho avemos, los moros demandaron plazo al rey para vender sus cosas las que non podian levar; e fue un mes el que ellos demandaron, e el rey gelo dio. </ab>
<ab n="300"> El plazo complido, los moros avien vendido todas las cosas que vender quisieron, e entregados de su aver, entregaron las llaves de la villa al rey don Fernando. E el rey a los que por mar quisieron ir dioles cinco naves e ocho galeas, e a los que por tierra dioles bestias e quien los guiase e los posiese en salvo. </ab>
<ab n="400"> Et desta guisa los enbio este rey don Fernando a esos moros desa cipdat de Sevilla desque la ovo ganada e puesta en señorio. </ab>
<ab n="500"> Et los que ivan por mar e querien pasar a Cebta eran cient vezes mil por cuenta, e los que por tierra, que ivan para Xerez, eran trezientas vezes mil; </ab>
<ab n="600"> et con estos enbio al maestre de Calatrava que los guio e los puso en salvo fasta dentro a Xerez. </ab></div>

<div n="1136" corresp="#PCGcap1125">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de como el rey don Fernando entro en Sevilla e de como fue recibido con grant procesion. </head>
<ab n="100"> Dia era de la traslacion de Sant Esidro de Leon, arçobispo que fue de Sevilla, en la era de mil e dozientos e ochenta e seys, cuando andava el año de la encarnacion del nuestro señor Jesucristo en mil e dozientos e cuarenta e ocho, cuando ese noble e bienaventurado rey don Fernando de que la estoria tantos bienes a contado entro en esa dicha noble cipdat de Sevilla, capital de todo ese señorio del Andalozia, o fue recebido con muy grant procesion de obispos e de toda la clerizia e de todas las otras gentes con muy grandes alegrias e con muy grandes bozes, loando e bendiziendo e dando gracia a Dios e alabando los fechos del rey don Fernando. </ab>
<ab n="200"> Et entro asi desta guisa ese bienaventurado rey don Fernando dentro en la iglesia de Santa Maria. </ab>
<ab n="300"> Et esa procesion fezo ese dia con toda la clerizia. </ab>
<ab n="400"> Don Gutierre, un noble perlado que era eleyto de Toledo, canto y misa a ese noble rey don Fernando e a todo el otro pueblo de los cristianos que eran y. </ab></div>

<div n="1137" corresp="#PCGcap1126">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de los recontamientos de las lazerias que el rey don Fernando e todos los de la su hueste sofrieron yaziendo sobre esa cerca de Sevilla. </head>
<ab n="100"> Daquesta guisa que dicho avemos gano el rey don Fernando la cipdat de Sevilla, </ab>
<ab n="200"> pasando por muchos peligros e por muchas afruentas, e sofriendo muchas lazerias, e muchas veladas tomando el rey por su cuerpo e los sus vasallos con el en faziendas e torneos e combatimietos e espolonadas que fazien con los moros e los moros con ellos, en recuas traer e guardar, e en las suyas de los moros defender que las non metiesen. </ab>
<ab n="300"> Mucha sangre fue en esta cerca derramada e grandes mortandades fechas, </ab>
<ab n="400"> las unas en lides, las otras en enfermedades grandes e grant dolencia que en esa hueste cayo, </ab>
<ab n="500"> ca las calenturas eran tan fuertes e de tan grant encendimiento e tan destempradas, que se morien los omnes de grant destempramiento corrompido del ayre que semejava llamas de fuego. </ab>
<ab n="600"> Et corrie aturadamiente siempre un viento tan escalfado, como si de los infiernos saliese; </ab>
<ab n="700"> et todos los omnes andavan todo el dia corriendo agua, de la grant sudor que fazie, tambien estando por las sombras como por fuera, o por o quier que andavan, como si en baño estodiesen. </ab>
<ab n="800"> Asi que por fuerça les convenia, que por esto que por el grant quebrantamiento de las grandes lazerias que sofrien, de adolecer et de se perder y muy grant gente. </ab></div>

<div n="1138" corresp="#PCGcap1127">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de las noblezas e de los abondamientos de la hueste de Sevilla. </head>
<ab n="100"> En la hueste que el rey don Fernando sobre Sevilla tenie, avie semejança de grant cipdat e noble e muy rica. </ab>
<ab n="200"> Complida era de todas cosas e de todas noblezas a abondamiento de toda complida e abondada cipdat pertenescie. </ab>
<ab n="300"> Calles e plaças avie y departidas de todos mesteres, cada uno sobre si; una calle avie y de los traperos e de los camiadores, otra de los especieros e de los alhaquimes de los melezinamientos que avien los feridos e los dolientes mester, </ab>
<ab n="400"> otra de los armeros, otra de los freneros, otra de los carniceros e de los pescadores. </ab>
<ab n="500"> Et asi de cada mester de cuantos en el mundo podiesen seer avie de cada unos sus calles departidas, cada unas por orden compasadas e apuestas e bien ordenadas. Asi que qui aquella hueste vio podie muy bien dezir que nunca otra tan rica nin tan apostada vio que de mayor gente nin de mayor poder que esta non fuese, nin tan complida de todas noblezas nin maravillas. </ab>
<ab n="600"> De todas viandas e de todas merchandias era tan abondada que niguna rica cipdat non lo podrie ser mas. </ab>
<ab n="700"> Et asi avie arraygado las gentes con cuerpos e con averes e con mugeres e con fijos, como por siempre oviesen y de durar, </ab>
<ab n="800"> ca el rey avie puesto y prometido que se nunca ende levantase en todos los dias de su vida fasta que la oviese, e quiso Dios e compliose su voluntad e lo que el quiso. </ab>
<ab n="900"> Et esta certanidat de la aver los fazie venir de todas partes tan raygadamiente como nos dezimos. </ab></div>

<div n="1139" corresp="#PCGcap1128">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de cuanto tiempo Sevilla estudo cercada e de los apostamientos de las noblezas della. </head>
<ab n="100"> Dizeseys meses la tovo cercada a esa noble cipdat de Sevilla ese bienaventurado rey don Fernando, </ab>
<ab n="200"> et non lo fazie sin razon de fazer mucho por ella, que es noble cipdat. E es la mejor cercada que niguna otra allen mar nin aquen mar que fallada nin vista podiese ser que tan llana estodiese. </ab>
<ab n="300"> Et los muros della son altos sobejamiente e fuertes e muy anchas: torres altas e bien departidas, grandes e fechas a muy grant favor; por muy bien cercada ternien otra villa de la su barvacana tan solamiente, si quier la Torre del Oro, de como esta fundada en la mar e tan igualmiente compuesta e fecha a obra tan sotil e tan maravillosa, </ab>
<ab n="400"> et de cuanto ella costo al rey que la mando fazer ¿cual podrie ser aquel que podrie saber nin asmar cuanto seria? </ab>
<ab n="500"> Et pues de la torre de Santa Maria todas las sus noblezas, e de cuan grant la beltad e el alteza e la su grant nobleza es: </ab>
<ab n="600"> sesenta braças a en el techo de la su anchura, e cuatro tanto en alto; tan ancha e tan llana e de tan grant maestria fue fecha e tan compasada la escalera por o a la torre suben que los reyes e las reynas e los altos omnes que alli quieren sobir de bestias suben cuando quieren fasta en somo. </ab>
<ab n="700"> Et en somo de la torre a otra torre que a ocho braças, fecha a grandes maravillas; </ab>
<ab n="800"> et encima della estan cuatro maçanas alçadas una sobre otra, tan grandes e tan de grant obra e de tan gran nobleza son fechas que en todo el mundo non podrien ser otras tan nobles nin tales: </ab>
<ab n="900"> la de somo es la menor de todas, e luego la segunda que esta so ella es mayor, e muy mayor la tercera. </ab>
<ab n="1000"> Mas de la cuarta non podemos retraer, que es tan grant e de tan estraña obra que es dura cosa de creer aqui lo non viese: </ab>
<ab n="1100"> esta es toda obrada a canales, e las canales della son doze </ab>
<ab n="1200"> et ay en la anchura de cada canal cinco palmos comunales; </ab>
<ab n="1300"> et cuando la metieron en la villa non pudo caber por la puerta, </ab>
<ab n="1400"> et ovieron a tirar las puertas e a ensanchar la entrada. </ab>
<ab n="1500"> Et cuando el sol fiere en ellas, resplandecen como rayos muy lozientes mas de una jornada. </ab>
<ab n="1600"> Et otras noblezas muchas e grandes sin todas estas que dicho avemos, </ab>
<ab n="1700"> villa tan bien asentada e tan llana non la a en el mundo. Villa a quien el navio del mar le viene por el rio todos dias: de las naves e de las galeas e de los otros navios de la mar fasta dentro a los muros apuertan alli con todas mercadorias de todas partes del mundo: de Tanjar, de Cepta, de Tunez, de Bogia, d'Alexandria, de Jenua, de Portogal, de Inglaterra, de Pisa, de Lonbardia, de Burdel, de Bayona, de Cezillia, de Gascona, de Cataloña, d'Aragon, </ab>
<ab n="1800"> et aun de Francia, e de otras muchas partes d’allen mar, de tierra de cristianos e de moros, de muchos logares que muchas vezes y acaescen. </ab>
<ab n="1900"> ¿Pues como non puede ser muy buena e muy preciada cipdat tan acabada e tan complida e o tantos abondamientos de bienes a como en esta son? </ab>
<ab n="2000"> El su azeyte solo suele todo el mundo abondar por mar e por tierra, </ab>
<ab n="2100"> et esto sin todos los otros abondamientos e las otras riquezas que y a, que serie fuerte cosa de contar aqui por todo pasar quisiese. </ab>
<ab n="2200"> En el su Axaraf avia bien cient mil alcarias, </ab>
<ab n="2300"> esto sin los portadgos onde muy grandes rentas salien sin mesura. </ab>
<ab n="2400"> Et segunt lo prueva la estoria, una fue esta de las mayores e mas altas conquistas que en el mundo todo fue vista nin fecha que se en tan poca sazon feziese; </ab>
<ab n="2500"> pues por cual razon pudo seer señor de la el asi en tan poco tiempo pudo aver e ganar </ab>
<ab n="2600"> non puede omne entender y al, fueras merced que fue del Señor, cuyo servidor era, quel quiso onrar e dar ventura buena por que tan noble señorio e tan acabado oviese; </ab>
<ab n="2700"> lo al, que es la flor de los acabamientos de todas onras: la grant lealtad de los buenos vasallos que avie, que rey que en el mundo fuese no los ovo mejores nin tales de su naturaleza, que sabemos que por todas las partes del mundo ovieron siempre los castellanos prez desto sobre cuantas gentes otras son, e mas servidores de señor e mas sofridores de todo afan. </ab>
<ab n="2800"> Des aqui lieve Dios el su buen prez adelante a onra suya e de la su naturaleza. </ab></div>

<div n="1140" corresp="#PCGcap1129">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de la era en que la noble cipdat de Sevilla fue ganada e de como la poblo el rey don Fernando. </head>
<ab n="100"> La noble cipdat de Sevilla fue ganada en la era de mil e dozientos e ochenta e seys, cuando andava el año de la encarnacion del Señor en mil e dozietos e cuarenta e ocho años, en dia de Sant Clemeynte, andados veynte e tres dias del mes de noviembre. </ab>
<ab n="200"> Este rey don Fernando ensancho su regno de grandes tierras que non solia ante aver e metiolas en su servidumbre. </ab>
<ab n="300"> Et reyes e reynos quel coñoscieron señorio e le fezieron vasallaje, e de que levo rentas e tributos e de que ovo los pechos señorales, </ab>
<ab n="400"> todo de la mar aca, cuanto desa morisma ley era, fue metido en el su señorio e fue venido arrendimiento de la su merced. </ab>
<ab n="500"> Desque el noble rey don Fernando fue asosegado en su villa e ovo governado el coraçon de la complida alegria de la buena cima que vio quel Dios quiso dar en premia del su trabajamiento, començo luego lo primero a refrescar a onra e a loor de Dios e de Santa Maria su madre la siella arçobispal, que antiguo tiempo avie que estava yerma e bazia e era huerfana de so digneral pastor. </ab>
<ab n="600"> Et fue y ordenada calongia mucho onrada a onra de Santa Maria, cuyo nombre esa iglesia noble e santa lieva. </ab>
<ab n="700"> Et heredola ese noble rey don Fernando luego de buenos e grandes heredamientos de villas e de castiellos e de logares muy ricos, e de otras muchas e grandes riquezas. </ab>
<ab n="800"> Et dio luego el arçobispado a don Raymundo, que fue el primero de Sevilla depues que la ovo el rey don Fernando ganada. </ab>
<ab n="900"> Depues que ovo el rey don Fernando todo esto ordenado, ordeno otrosi su villa muy bien e muy noblemiente, poblola de muy buenas gentes, diola a partir, </ab>
<ab n="1000"> heredo y las ordenes e muchos buenos cavalleros; </ab>
<ab n="1100"> et a infantes e a ricos omnes heredo y otrosi, e les dio y grandes algos y muchas moradas y muy ricas. </ab>
<ab n="1200"> Et de otras gentes, maestres e sabidores de por todas vidas saber bien vevir, mando y establescer calles y ruas departidas a grant nobleza, cada una sobre si de cada mester e de cada oficio de cuanto omne asmar podrie que a nobleza de rica e abondada cipdat pertenesciesen. </ab>
<ab n="1300"> Partio el Axaraf otrosi, e fizolo poblar e labrar a muchas gentes que de muchas partes de la tierra que vinien a poblar por la nonbradia de las grandes noblezas de Sevilla. </ab>
<ab n="1400"> Aforo su cipdat muy bien e diol grandes libertades e grandes franquezas, por fazer onrar merced a las gentes que y eran e que al su conquirimiento acercaran, e por les pechar los afincamientos e las lazerias que y tomaron e les dar galardon de los grandes servicios quel y ovieron fecho. </ab></div>

<div n="1141" corresp="#PCGcap1130">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de las conquistas que el rey don Fernando fizo despues que gano a Sevilla. </head>
<ab n="100"> Desque el rey don Fernando ovo ganada Sevilla e la ovo poblada e aforada e asesegada bien, e ovo y ordenadas todas sus cosas a onra e a nobleza del e de la cipdat e de su regno e a servicio de Dios e a pro e a guardamiento de los pobladores della, gano depues Xerez, Medina, Alcala, Bejer et Santa Maria del Puerto et Calez, que yaze dentro en la mar, et Salucar d'Alpechey, et aca Arcos e Lobrixa et Rota et Trabuxena. </ab>
<ab n="200"> Todo de la mar aca lo gano, dello por combatimiento, </ab>
<ab n="300"> et dello por pleytesias quel traxieron que se le avien a dar, salvo Niebla, que se le tovo con Abenafon que era rey della, </ab>
<ab n="400"> et Aznalfarag que dieron luego en la pleytesia de Sevilla. </ab>
<ab n="500"> Et todos estos logares, villas e castiellos e otros muchos que aqui non son nombrados, que son de esa partida de entre Sevilla e la mar, gano el noble rey don Fernando despues que Sevilla ovo ganada. </ab></div>

<div n="1142" corresp="#PCGcap1131">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de cuanto tiempo el rey don Fernando visco despues que Sevilla ovo ganada e recontamiento de las sus noblezas. </head>
<ab n="100"> Ocho años duro el noble rey don Fernando en la frontera que non torno a Castiella desque d'alla salio, pasando por muchas lazerias e por muchas afruentas. </ab>
<ab n="200"> En el logar sobre que se el echava nunca se ende querie levantar fasta que lo conquerido e tomado avie por aquexamiento nin por afruenta que y aveniese. </ab>
<ab n="300"> Tres años e cinco meses mas fue el tiempo de la su vida despues que Sevilla ovo ganada, </ab>
<ab n="400"> et alli fueron acabados e afinados los dias e los tiempos de la su vida quel Dios prometiera, </ab>
<ab n="500"> et perecidos los sus arguzamientos de los sus altos fechos; en los cuales fechos e en la cual vida el mientra visco siempre servio a Dios lealmiente. </ab>
<ab n="600"> Et nunca lo a Castiella podieron fazer tornar desque desa vez paso faça la frontera: tanto avie sabor de la conquerir, nin tenie en veluntad de tornar y fasta que toda la oviese conquerida. </ab>
<ab n="700"> Allen mar tenie ojo para pasar e conquerir lo d'alla desa parte que la morisma ley tenie, </ab>
<ab n="800"> ca los d'aca por en su poder lo tenie, que asi era. </ab>
<ab n="900"> Galeas e baxeles mandava fazer e labrar a grant priesa e guisar naves, aviendo grant fiuza e grant esperança en la grant merced quel Dios aca fazie, </ab>
<ab n="1000"> teniendo que si alla pasase que podria conquerir muy grandes tierras si la vida le durase algunos dias, por cuantol la ventura ayudava e le era guiadera en cuantas cosas començava. </ab>
<ab n="1100"> Et maguer todo esto d'aca, que el ganado avie de moros e tornado en poder de cristianos, en su poder era e lo avie conquisto e metido en su señorio, non se tenie por entregado nin se tenie que su conquerimiento era cosa que el en mucho deviese tener si la mar non pasase. </ab>
<ab n="1200"> El las sus nuevas bolavan e eran muy esparzidas por tierras de allen mar de como se guisava para pasar alla e ir sobre ellos; </ab>
<ab n="1300"> et lo uno por la sabiduria que avie do como ganara toda la tierra aca e de como lo Dios e su ventura guiava, e de como para alla pasar se guisava, </ab>
<ab n="1400"> et tremien todos antel e erales muy grant mal e avien grant espanto. </ab>
<ab n="1500"> Et muchos principes dellos eran acordados que tenien grandes tierras que si alla pasase que se le renderien, teniendo que se le non podrian defender al su poder nin al su grant coraçon de que oyen contar grandes maravillas. E por esta razon e por toda manera, e por cual era en si en todos sus fechos e en todas obras contra Dios e al mundo, era en todo guisado, fuera de vevir e de conquerir mas que non visco nin conquirio si lo Dios por bien toviera, ca por el non fincava nin punto de lo aver muy a coraçon sil Dios la vida mas alongara. </ab>
<ab n="1600"> Mas lo quel fue prometido e otorgado ovo de ser, e al non. </ab>
<ab n="1700"> Por cual razon non pudo escusar del lazo de la muerte nin desviarse della, la cual a todos es comunal e egual a voluntad de ordenamiento de Dios. </ab>
<ab n="1800"> Non a rey nin emperador nin omne de la mayor alteza que seer pueda que a la muerte pueda foyr nin se le desviar nin se le asconder. </ab>
<ab n="1900"> Muerte a todos es comunal, mas non la an en un egual todos, ca maguer ca mayor por todos pasa, unos la an mas fuerte que otros: </ab>
<ab n="2000"> los unos an muerte esquiva e afrontada e a grant desonra, </ab>
<ab n="2100"> los otros la an mucho ondrada e con sazon. </ab>
<ab n="2200"> Diz la estoria que este rey don Fernando pues que tanto ovo pujado e ovo ganado tal prez e ovo su onra llegada al logar que vos contado avemos, e fue mucho amado e mucho comprido de Dios e de los terrenales, quel quiso dar espacio e vagar por que podiese acabar bien su conquista tan alta e tan rica e tan granada como acabo, </ab>
<ab n="2300"> et de acabar otrosi merescimiento para merescer reynar con el en el su regno. </ab>
<ab n="2400"> Pues por morir desta manera que el morio, tan alto e tan amado e seyendo tan recelado, muy buena le era a el la muerte e mucho onrada, e con muy temprada sazon le vino. </ab>
<ab n="2500"> Mas a toda la cristiandat fue muy fuerte e muy pesada que tan onrada e tan exaltada era por el, </ab>
<ab n="2600"> et sobre todos lo fue a los sus naturales que tan dudados e tan recelados e tan loados en todos fechos eran de todas las otras gentes, </ab>
<ab n="2700"> ca por el eran tenudos e onrados e enxaltados en alteza de alta nombradia. </ab>
<ab n="2800"> Et que mucho omne del quisiese dezir, los sus fechos le dan testimonio ende. </ab>
<ab n="2900"> Mas este rey tanto puño en los usos de todas vondades guisar e obrar siempre en toda la su vida, que nombre complido de todo buen prez gano en sus grandes conquistas fazer e en todos otros bien es complidos, cuales nin cuantos omne contar non podrie: </ab>
<ab n="3000"> en heredar cavalleros e ricos omnes, ordenes, eglesias, adaliles, almogavares, et a todos cuantos otros el razon avie de fazer merced; </ab>
<ab n="3100"> en dar buenos fueros e franquezas e grandes libertades, </ab>
<ab n="3200"> en ser muy justiciero e e non menguar y e alli o devie. </ab>
<ab n="3300"> Non fue omne que viese rey que asi sopiese onrar a que el ondrar deviese, </ab>
<ab n="3400"> nin que asi acogiese nin recibiese a todo omne segunt el recibimiento que perteneciese fazer. </ab>
<ab n="3500"> Este fue rey mucho mesurado e complido de toda cortesia; e de buen entendimiento, muy sabidor, e muy bravo e muy sañudo en los logares ol convenie, muy leal </ab>
<ab n="3600"> muy verdadero en todas cosas que lealtad deviese seer guardada. </ab>
<ab n="3700"> Pero que muchol temien los moros, era dellos mucho amado; </ab>
<ab n="3800"> esto era por la grant lealtad que en el avien siempre fallada. </ab>
<ab n="3900"> Et enxalçador de cristianismo, abaxador de paganismo, </ab>
<ab n="4000"> mucho omildoso contra Dios, mucho obrador de sus obras e muy husador dellas, </ab>
<ab n="4100"> muy catolico, </ab>
<ab n="4200"> muy eclesiastico, mucho amador de la iglesia, </ab>
<ab n="4300"> muy recelador de en niguna razon ir contra ella nin pasar contra los sus mandamientos. </ab>
<ab n="4400"> Rey de todos fechos granados, segunt que en la estoria es ya contado e departido en muchos logares, que saco de España el poder el apremiamiento de los contrarios de la fe de Cristo e les tollio el señorio e los torno al suyo a cuantos al su tiempo eran. </ab>
<ab n="4500"> Muchos bienes ovo en si que non son aqui retraydos. </ab>
<ab n="4600"> En Dios tovo su tiempo, sus ojos e su coraçon, por que el siempre fue tenudo del ayudar e guiar en todos sus fechos, e del adelantar e pujar en todas ondras. </ab></div>

<div n="1143" corresp="#PCGcap1132">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo de cuanto tiempo regno el muy noble y santo rey don Fernando en los de Castiella e de Leon, e del sacramento que fizo. </head>
<ab n="100"> Este muy noble e bienaventurado e santo rey don Fernando de qui la estoria tantos bienes a contado, reyno, segunt diz la estoria, en los reynos de Castiella e de Leon treynta e cinco años, de fino en la noble cipdat de Sevilla, que el ovo conquisto de moros asi como lo a contado la estoria. </ab>
<ab n="200"> Et cuando vino la ora en que el santo rey de finar ovo e fue complido el termino de la su vida, e que era llegada la ora de la durable mas de la antojante que poco dura, e ir al de la santa claridat que nunca fallesce, </ab>
<ab n="300"> fizo y venir ante si a don Felipe su fijo, que era eleyto por seer arçobispo de y de Sevilla, e otros obispos que y eran, e toda la otra clerizia. </ab>
<ab n="400"> Et pues que este bienaventurado e santo rey don Fernando vio que era complido el tiempo de la su vida e que era llegada la ora en que avia de finar, fizo traer y el su Salvador, que es el cuerpo de Dios, e la cruz en que esta su semejança de nuestro Señor Jesucristo. </ab>
<ab n="500"> Et cuando vio venir contra si el freyre que lo aduzie, fizo una muy maravillosa cosa de grant omildat: ca a la ora que lo asomar vio, dexose derribar del lecho en tierra, </ab>
<ab n="600"> et teniendo los inojos fincados, tomo un pedaço de soga que mandara y apegar e echosela al cuello. E demando primero la cruz, e pararongela delante et encimose mucho omildosamiente contra ella; e tomola en las manos con muy grant devocion e começola aorar nonbrando cuantas penas sofriera nuestro Señor Jesucristo en ella por nos, cada una sobre si, e como las recibiera, </ab>
<ab n="700"> besandola muchas vezes, feriendo en los sus pechos muy grandes feridas, llorando muy fuerte de los ojos e culpandose mucho de los sus pecados, e manefestandolos a Dios e pediendol merced e perdon, et crendo e otorgando todas creencias verdaderas que a todo el fiel cristiano convien creer e otorgar. </ab>
<ab n="800"> Desi demando el cuerpo de Dios su Salvador, e pararon delante otrosi; </ab>
<ab n="900"> et el teniendo las manos juntas contra el con tan grant omildat, llorando muy de rezio, deziendo muchas palabras de grant creencia e de grant dolor, </ab>
<ab n="1000"> et desque el santo rey ovo complido todas estas convenibles cosas de grant creencia que el fizo, recibio el cuerpo santo de Dios de mano del dicho arçobispo don Rodrigo de Sevilla. </ab>
<ab n="1100"> Pues que el cuerpo de Dios ovo recibido como dicho avemos, fizo tirar de si los paños reales que vestie, e mando e fizo llegar y sus fijos derredor de si todos, que fueron estos los que de la reyna doña Beatriz su muger ovo: </ab>
<ab n="1200"> don Alfonso, que fue el mayor e heredero de sus reynos, et don Fadrique, et don Enrique, don Felipe, don Manuel; </ab>
<ab n="1300"> et don Sancho, que era luego enpos este, era arçobispo de Toledo, non se acerto y, nin doña Berenguela, que era monja en las Huelgas de Burgos. </ab>
<ab n="1400"> Los fijos que ovo de la reyna doña Johana que y estava, que fue la postremera muger, eran estos: don Fernando, doña Leonor, don Loys, que fue menor de todos. </ab>
<ab n="1500"> Et desque estos todos sus fijos que y estavan derredor de si vio, et todos sus ricos omnes con ellos, e la reyna su muger cerca de si muy triste e muy quebrantada, e non menos todos cuantos otros y estavan, </ab>
<ab n="1600"> luego primeramiente fizo acercar a si don Alfonso su fijo e alço la mano contra el e santiguolo e diol su bendicion, e desi a todos los otros sus fijos. </ab>
<ab n="1700"> Et rogo a don Alfonso que llegase sus hermanos a si e los criase e los mantoviese bien e los levase adelante cuanto podiese, </ab>
<ab n="1800"> et rogol por la reyna que la toviese por madre e que la onrase e la matoviese siempre en su onra como a reyna conviene, </ab>
<ab n="1900"> et rogol por su hermano don Alfonso de Molina e por las otras hermanas que el avie, </ab>
<ab n="2000"> et por todos los ricos omnes de los sus regnos e por los cavalleros que los onrase e les feziese siempre algo e merced e se toviese bien con ellos e les guardase bien sus fueros e sus franquezas e sus libertades todas, a ellos e a todos sus pueblos. </ab>
<ab n="2100"> Et si todo esto que el encomendava e rogava e mandava compliese e lo feziese asi, que la su bendicion complida oviese; e si non, la su maldicion; e fizol responder «Amen». </ab>
<ab n="2200"> Et dixol mas: «Fijo, rico fincas de tierra e de muchos buenos vasallos, mas que rey que en la cristiandat ser, primera en fazer bien e ser bueno, ca bien as con que». </ab>
<ab n="2300"> Et dixol mas: «Señor, te dexo de toda la tierra de la mar aca, que los moros del rey Rodrigo de España ganado ovieron, </ab>
<ab n="2400"> et en tu señorio finca toda: la conquerida, la otra tributada. Si la en este estado en que te la yo dexo la sopieres guardar, eres tan buen rey como yo, </ab>
<ab n="2500"> et si ganares por ti mas, eres mejor que yo; et si desto menguas, non eres tan bueno como yo». </ab></div>

<div n="1144" corresp="#PCGcap1133">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo del finamiento del santo e bienaventurado rey don Fernando. </head>
<ab n="100"> Complido e dicho todo esto que el santo e bienaventurado rey don Fernando e a salvamiento de su alma e a complimiento de los sacramientos de santa eglesia fizo, </ab>
<ab n="200"> et de todas las otras cosas que dichas son, </ab>
<ab n="300"> diz la estoria aun del que pues que su Salvador, que es el cuerpo de Dios, es uno recebido et aorada la cruz, et ovo tirado desi los <div class="tooltip">paños<span class="tooltiptext">D, Ss</span></div> reales como dixiemos –que fue llegada la ora en que su Salvador enbiava por el–, </ab>
<ab n="400"> et el, de que la ora entendio que era llegada e vio la santa conpaña quel estava atendiendo, alegrose mucho, </ab>
<ab n="500"> et dando ende grandes gracias e grandes loores a nuestro Señor Jesucristo, demando la candela que todo cristiano deve tener en mano al su finamiento, e dierongela; </ab>
<ab n="600"> et ante que la tomase, tendio las manos contra el cielo e alço los ojos contra el su Criador </ab>
<ab n="700"> et dixo: «Señor, disteme regno que non avia, e onra e poder mas que yo non meresci; disteme vida, esta non durable, cuanto fue tu plazer. </ab>
<ab n="800"> Señor, gracias te do, </ab>
<ab n="900"> et rendote e entregote el regno que me diste, con aquel aprovechamiento que y y pud fazer, e ofrezcote la mi alma». </ab>
<ab n="1000"> Et demando perdon al pueblo e a cuantos y estavan, que si del por alguna mengua que en el oviera querella alguna avien, quel perdonasen. </ab>
<ab n="1100"> Et todos llorando mucho de los ojos, </ab>
<ab n="1200"> recodieron que rogavan a Dios quel perdonase, </ab>
<ab n="1300"> ca dellos perdonado iva. Desi tomo la candela con amas las manos e alçola contra el cielo, e dixo: </ab>
<ab n="1400"> «Señor, desnudo sali del vientre de mi madre que era la tierra, </ab>
<ab n="1500"> et desnuyo me ofresco a ella. </ab>
<ab n="1600"> Et, Señor, recibe la mi alma entre compaña de los tus siervos». </ab>
<ab n="1700"> Et baxo las manos con la candela e adorola en creencia de Santi Spiritu. E mando a toda la clerizia rezar la ledania e cantar «Te Deum laudamos» en alta voz. </ab>
<ab n="1800"> Desi muy simplemiente e muy paso enclino los ojos e dio el espiritu a Dios. </ab>
<ab n="1900"> Et la su alma sea heredada con los sus santos fieles en la gloria de su santo reyno durable, amen. </ab></div>

<div n="1145" corresp="#PCGcap1134">
<head rend="h1" n="Rubric"> Capitulo del sepulturamiento del santo cuerpo del muy noble rey don Fernando. </head>
<ab n="100"> ¿Qui podrie dezir nin contar la maravilla de los grandes llantos que por este santo e noble e bienaventurado rey don Fernando fueron fechos por Sevilla, o el su finamiento fue e do el su santo cuerpo yazie, </ab>
<ab n="200"> et por todos los reynos de Castiella e de Leon? </ab>
<ab n="300"> ¿Et quien vio tanta dueña de alta guisa e tanta donzella andar descabeñadas et rascadas, rompiendo las fazes e tornandolas en sangre e en la carne viva? </ab>
<ab n="400"> ¿Quien vio tanta infante, tanto rico omne, tanto infançon, tanto cavallero, tanto omne de prestar andando baladrando, dando bozes, mesando sus cabellos e rompiendo las fruentes e faziendo en si fuertes cruezas? </ab>
<ab n="500"> Las maravillas de los llantos que las gentes de la cipdat fazien non es omne que la podiese contar. </ab>
<ab n="600"> Yueves fue por noche aquel doloroso dia en que este santo rey de qui a la estoria contado dexo la vida deste mundo e se fue para la perdurable o reyna aquel cuyo servidor el fue, quel tovo y buen reyno aparejado. Esto fue en treynta dias del mes de mayo, cuando andava la era de Cesar Agusto en mil e dozientos e noventa, et cuando la era de la encarnacion del Señor en mil e dozientos e cincuenta e dos años. </ab>
<ab n="700"> El sabado, tercero dia despues que el su finamiento fue, lo metieron en la noble iglesia de Santa Maria de Sevilla. </ab>
<ab n="800"> Muy recelada sera todo tiempo fasta siempre aquella iglesia e muy dubdada por el su santo cuerpo de este tan alto e tan noble e tan bienaventurado rey don Fernando que y yaze. </ab>
<ab n="900"> Et bien parescio despues a tiempo que por el su recelamiento e por las grandes vertudes que Dios quiso por el y mostrar. E el onrado arçobispo canto la grant misa e fizo su sermon muy grande e muy noble cual amava de razon de su vida e de los sus nobles fechos pertenescie e devie ser fecho. </ab>
<ab n="801"> Otrosi cuando el rey de Granada su vasallo sopo de la muerte del rey don Fernando su señor, mando fazer grandes llantos por todo su regno; </ab>
<ab n="901"> et non era maravilla de lo fazer, ca tenie a el e a su regno anparado e defendido de todas gentes. </ab>
<ab n="1000"> Non tan solament finco manziella en los reynos de Castiella e de Leon, </ab>
<ab n="1100"> mas por todos los regnos de los cristianos ovieron su quiñon ende e se dolieron mucho cuando de la su muerte oyeron, </ab>
<ab n="1200"> ca toda España por el era temida e recelada, </ab>
<ab n="1300"> et lo fuera mas si visquiera. </ab>
<ab n="1400"> Una grant merced le fizo Dios siempre estremadamiente: en el su tiempo, año malo nin fuerte en toda España non vino, </ab>
<ab n="1500"> et señaladamiente en la su tierra. </ab>
<ab n="1600"> Este alto e noble e santo e bienaventurado rey don Fernando en punto bueno nascido, de qui la estoria los bienes que avedes oydo a contado, acabo su vida e su estado en la guisa que oydo avedes. </ab>
<ab n="1700"> Aquel verdadero poderoso Dios –que a este santo su siervo rey dio sen e saber e valer e poder de todas estas onras de suso dichas merecer e acabar en este mundo mortal, e aver las otras del regno e de la vida perdurable– dexe a el siempre vevir e folgar en aquella folgança quel Dios ovo aparejada; </ab>
<ab n="1800"> et a nos dexe de tal guisa perseverar por la derecha carrera por que merezcamos aver parte con el en aquella su santa folgança de claridat, que nunca estuerce nin hereda en niguna tristeza, mas siempre plazer e dulçor e alegria. Amen. </ab>
<ab n="1900"> La estoria del santo cuerpo del rey don Fernando es acabada. Bendicho sea Dios que acabando todas ondras del tantos bienes quel dexo ver. </ab></div>

<div n="1146" corresp="#PCGcap1135">
<head rend="h1" n="Rubric"> Miraglos que Dios fizo por el santo rey don Fernando, que yaze en Sevilla despues que fue finado, por la cual razon las gentes non deven dubdar que santo confirmado de Dios non sea e coronado en el coro celestial en conpaña de los sus altos siervos. </head>
<ab n="100"> Qui me scripsit scribat, semper cum Domino vivat </ab></div></div></body></text></TEI>
